{"id": "1302.1422", "review": {"conference": "arxiv", "VERSION": "v1", "DATE_OF_SUBMISSION": "6-Feb-2013", "title": "S\\'emantique des d\\'eterminants dans un cadre richement typ\\'e", "abstract": "the assumption of word meaning according to context problem leads us to enrich the type models of our syntactical and semantic analyser usage french based on categorial grammars and montague semantics ( or lambda - drt ). the main advantage of a deep semantic analyse is too represent meaning by logical descriptions that can be manually used e. g. for inferences. determiners and quantifiers play a fundamental role in the construction of those interpretations. but in our rich descriptive system naturally different semantic terms don't work. we propose a solution ins - pired out the tau and epsilon operators of hilbert, kinds of generic elements and choice factors. further approach needs the treatment of the different determi - markers and quantifiers as well as the dynamic binding of pronouns. above all, this fully computational view fits in well within extremely wide coverage parser grail, both from basic theoretical and general practical viewpoint.", "histories": [["v1", "Wed, 6 Feb 2013 16:26:49 GMT  (18kb)", "https://arxiv.org/abs/1302.1422v1", null], ["v2", "Fri, 17 May 2013 14:17:49 GMT  (20kb)", "http://arxiv.org/abs/1302.1422v2", null]], "reviews": [], "SUBJECTS": "cs.CL", "authors": ["christian retor\\'e"], "accepted": false, "id": "1302.1422"}, "pdf": {"name": "1302.1422.pdf", "metadata": {"source": "CRF", "title": "Se\u0301mantique des de\u0301terminants dans un cadre richement type\u0301", "authors": ["Christian Retor\u00e9"], "emails": ["Christian.Retore@irit.fr"], "sections": [{"heading": null, "text": "ar X\nKeywords : Automated semantic analysis ; Formal Semantics ; Compositional Semantics.\n1 Pr\u00e9sentation\nDans le cadre du traitement automatique des langues, on entend plus souvent parler de s\u00e9mantique distributionnelle, de vecteurs de mots et de fr\u00e9quences que de s\u00e9mantique formelle ou compositionnelle. Certes, les approches quantitatives sont plus ais\u00e9es \u00e0 mettre en oeuvre et fournissent des outils efficaces mais elles ne r\u00e9pondent pas aux m\u00eames questions. Les approches quantitatives sont fort utiles en recherche d\u2019information et en classification car elles permettent de dire de quoi parle une phrase, une page web, un texte. En revanche elles ne disent pas ce qu\u2019affirme le texte analys\u00e9, qui fait quoi. Une phrase peut tr\u00e8s bien nier quelque chose, et ainsi causer une erreur \u00e0 un syst\u00e8me de recherche d\u2019information (cf. exemple 1). Il faut aussi savoir reconna\u00eetre les pronoms, pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions comme Geach \u00e9tait-il l\u2019\u00e9l\u00e8ve de Wittgenstein ? \u00e0 partir du web o\u00f9 on ne trouve que l\u2019exemple (2). 1\n(1) Mais v\u00e9rification faite, ce n\u2019\u00e9tait pas un ouragan qui \u00e9tait pass\u00e9 par l\u00e0.\n(2) Bien qu\u2019il n\u2019ait jamais suivi l\u2019enseignement acad\u00e9mique de ce dernier, cependant il en \u00e9prouva fortement l\u2019influence.\nAinsi, l\u2019analyse s\u00e9mantique compl\u00e8te et profonde d\u2019une ou plusieurs phrases reste une t\u00e2che pertinente dans le traitement automatique des langues. Ce processus est utilement compl\u00e9t\u00e9 par des techniques statistiques, par exemple pour trouver les paragraphes pertinents ou pour d\u00e9finir des pr\u00e9f\u00e9rences contextuelles lorsque plusieurs sens sont possibles. Une fois les formules logiques construites \u00e0 partir du texte, un moteur d\u2019inf\u00e9rence est capable de dire si une formule ou un \u00e9nonc\u00e9 d\u00e9coule de ce qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 \u2014 plus facilement qu\u2019avec des graphes s\u00e9mantiques.\nLes d\u00e9terminants (voir par exemple [7]) sont un ingr\u00e9dient important de l\u2019analyse logique d\u2019une phrase. Les d\u00e9terminants ind\u00e9finis correspondent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 une quantification existentielle ou, ce qui s\u2019en approche, \u00e0 l\u2019introduction d\u2019un r\u00e9f\u00e9rent de discours \u2014 il peuvent aussi exprimer une propri\u00e9t\u00e9 notamment en position d\u2019attribut, mais nous ne parlerons pas de ce dernier sens. Les d\u00e9terminants d\u00e9finis correspondent plut\u00f4t \u00e0 la d\u00e9signation d\u2019un \u00e9l\u00e9ment saillant du contexte, mais il arrive qu\u2019ils introduisent un \u00e9l\u00e9ment de discours. Assez souvent, ils expriment la quantification vague comme \"beaucoup, la plupart\". La quantification universelle est assez rare, et elle peut s\u2019exprimer par un usage g\u00e9n\u00e9rique de \"un, le, la, les\".\nD\u2019un point de vue pratique, ce travail se situe dans le cadre des grammaires cat\u00e9gorielles qui sont une approche de la syntaxe tr\u00e8s orient\u00e9e vers la s\u00e9mantique compositionnelle. En effet, il est assez ais\u00e9 de d\u00e9duire de la structure syntaxique propos\u00e9e par une grammaire cat\u00e9gorielle une repr\u00e9sentation du sens sous forme logique. D\u2019ailleurs, \u00e0 notre connaissance, les deux seuls syst\u00e8mes produisant une analyse s\u00e9mantique compl\u00e8te comme une formule logique (une DRS, en fait) sont bas\u00e9s sur les grammaires cat\u00e9gorielles : Boxer de [6] analyse de l\u2019anglais par des Categorial Combinatory Grammars tandis que nous utilisons Grail de [15, 16] bas\u00e9 sur les Multimodal Categorial Grammars. Dans un cas comme dans l\u2019autre, la grammaire est acquise automatiquement sur corpus annot\u00e9. L\u2019acquisition automatique de la grammaire produit un grand nombre de cat\u00e9gories par mot, et un minimum de traitement probabiliste est n\u00e9cessaire pour ne consid\u00e9rer que les assignations les plus probables lors de l\u2019analyse. Du point de vue s\u00e9mantique, ces syst\u00e8mes utilisent la correspondance entre syntaxe et s\u00e9mantique telle qu\u2019initi\u00e9e par Montague c.f. [19, chapitre 3]. Rappelons la bri\u00e8vement sur un exemple, car c\u2019est le point de d\u00e9part de nos travaux.\n1. Sauf mention contraire, nos exemples proviennent d\u2019Internet.\nSupposons que l\u2019analyse syntaxique de \"un club a_battu Leeds.\" produise \"(un (club)) (a_battu Leeds)\" expression dans laquelle la fonction est syst\u00e9matiquement \u00e9crite \u00e0 gauche. Si les termes s\u00e9mantiques sont ceux du lexique de la figure 1, alors en rempla\u00e7ant les mots par les termes s\u00e9mantiques associ\u00e9s on obtient un grand \u03bb-terme, que l\u2019on peut r\u00e9duire :\n( (\u03bbP e\u2192t \u03bbQe\u2192t (\u2203(e\u2192t)\u2192t (\u03bbxe(\u2227(P x)(Q x)))))(\u03bbxe(clube\u2192t x)) ) ( (\u03bbye \u03bbxe ((a_battue\u2192(e\u2192t) x)y)) Leedse )\n\u2193 \u03b2\n(\u03bbQe\u2192t (\u2203(e\u2192t)\u2192t (\u03bbxe(\u2227t\u2192(t\u2192t)(clube\u2192t x)(Q x)))))\n(\u03bbxe ((a_battue\u2192(e\u2192t) x)Leedse)) \u2193 \u03b2\n(\u2203(e\u2192t)\u2192t (\u03bbxe(\u2227(clube\u2192t x)((a_battue\u2192(e\u2192t) x)Leedse))))\nCe \u03bb-terme de type t peut \u00eatre appel\u00e9 la forme logique de la phrase ; il est plus agr\u00e9able sous un format standard : \u2203x : e (club(x) \u2227 a_battu(x,Leeds)). Nous verrons ci-apr\u00e8s que ce traitement standard de la quantification pose probl\u00e8me, notamment avec la s\u00e9mantique lexicale.\nOn observera qu\u2019il y a deux logiques \u00e0 l\u2019oeuvre. La premi\u00e8re est le calcul propositionnel intuitionniste dont on n\u2019utilise que les preuves ou \u03bb-termes : elle assemble des formules partielles. La seconde est une logique dont on n\u2019utilise que les formules. Le \u03bb-terme de type t obtenu in fine est effectivement une formulation logique du sens en \u03bb-calcul."}, {"heading": "2 D\u00e9terminants et quantificateurs", "text": "Sans surprise, les d\u00e9terminants consid\u00e9r\u00e9s sont de deux sortes, d\u00e9finis et ind\u00e9finis \u2014 nous essaierons d\u2019\u00e9viter les pluriels : ils posent d\u2019autres probl\u00e8mes abord\u00e9s dans ce cadre par [18]. Logiquement, les d\u00e9terminants ind\u00e9finis s\u2019apparentent \u00e0 une quantification existentielle dite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e lorsqu\u2019il agissent sur une classe ou lorsqu\u2019ils introduisent un nouveau r\u00e9f\u00e9rent de discours \u2014 nous n\u2019aborderons pas le cas o\u00f9 ils introduisent une propri\u00e9t\u00e9, par exemple dans un groupe nominal attribut. Pr\u00e9cisons de suite qu\u2019un travail de formalisation et d\u2019automatisation comme le n\u00f4tre ne peut pr\u00e9tendre atteindre la finesse de travaux plus descriptifs comme\nceux de [7], et que nous sommes donc contraints de sch\u00e9matiser, voire d\u2019ignorer, certaines constructions. Consid\u00e9rons quelques exemples :\n(3) a. J\u2019ai senti un animal me toucher le pied.\nb. Un parent d\u2019\u00e9l\u00e8ve de maternelle vient chercher son enfant en \u00e9tat d\u2019\u00e9bri\u00e9t\u00e9, 2\nl\u2019enseignant commet-il une faute en remettant l\u2019enfant \u00e0 ce parent ?\n(4) a. Aujourd\u2019hui, je me suis r\u00e9veill\u00e9 en sursaut parce que j\u2019ai senti quelque chose me toucher le pied. Il s\u2019est av\u00e9r\u00e9 que c\u2019\u00e9tait mon autre pied.\nb. Pr\u00e9cisez si quelqu\u2019un vient chercher l\u2019enfant.\n(5) a. Il y avait une panth\u00e8re sortie de la cage. Elle \u00e9tait attach\u00e9e. L\u2019animal a saut\u00e9 sur moi.\nb. Un homme avait menac\u00e9 la principale du coll\u00e8ge de Monts o\u00f9 son fils \u00e9tait scolaris\u00e9. Le parent d\u2019\u00e9l\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier.\n(6) A la SPA si ont d\u00e9sire adopter un animal il faut donner 500F, et on a 24 Heures pour r\u00e9fl\u00e9chir si l\u2019on d\u00e9sire l\u2019animal ou non.\nLes deux premiers exemples (3) sont \u00e0 mettre en parall\u00e8le avec les deux suivants (4) qui correspondent eux-aussi \u00e0 une quantification existentielle. Dans cette deuxi\u00e8me version, il n\u2019y a que le pr\u00e9dicat principal, que nous avons choisi pour \u00eatre le m\u00eame, et il n\u2019y a plus de restriction \u00e0 une classe d\u2019objets par un nom commun, avec ou sans compl\u00e9ments (N syntaxiquement ou e \u2192 t s\u00e9mantiquement). Observons que le traitement usuel de la quantification dans une logique non typ\u00e9e \u00e0 la Frege ne fait aucun distinction entre le nom quantifi\u00e9 et le pr\u00e9dicat principal.\nLes d\u00e9terminants d\u00e9finis ont un rapport avec les d\u00e9terminants ind\u00e9finis, qui souvent les introduisent, comme le montre les exemples (5) Les expressions se correspondent, et id\u00e9alement on aimerait que \"le X \" soit pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de \"un X \", comme dans l\u2019exemple (6). En fait, c\u2019est plut\u00f4t rare, et les exemples en corpus sont plut\u00f4t comme (5) : l\u2019ant\u00e9c\u00e9dent de l\u2019anaphore associative n\u2019est pas celui qu\u2019on esp\u00e8rerait pour un traitement automatique, quelques inf\u00e9rences sont n\u00e9cessaires."}, {"heading": "2.1 Traitement usuel et critique", "text": "L\u2019analyse traditionnelle attribue \u00e0 l\u2019article ind\u00e9fini un terme s\u00e9mantique exprimant une quantification existentielle.\n(7) un : \u03bbP e\u2192t\u03bbQe\u2192t(\u2203\u03bbxt.&(P x)(Q x)) : (e \u2192 t) \u2192 (e \u2192 t) \u2192 t\n(8) quelque chose : \u2203 : (e \u2192 t) \u2192 t\nLes articles d\u00e9finis sont trait\u00e9s diff\u00e9remment : les groupes nominaux qu\u2019ils introduisent sont plut\u00f4t vus comme des anaphores, dites associatives, dont on cherche les r\u00e9f\u00e9rents. 3 Cette mod\u00e9lisation classique en s\u00e9mantique formelle ou dans les grammaires cat\u00e9gorielles pose divers probl\u00e8mes. Syntaxe et s\u00e9mantique Les d\u00e9terminants trait\u00e9s comme des quantificateurs g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s mettent \u00e0 mal la correspondance entre syntaxe et s\u00e9mantique. La structure s\u00e9mantique (9c)\n2. Il s\u2019agit sans doute du parent :-) 3. Une autre approche utilise une fonction de choix, mais nous allons justement pr\u00e9senter une solution de\ncet ordre.\net la structure syntaxique (9b) ne co\u00efncident pas. Les grammaires cat\u00e9gorielles obtiennent une structure syntaxique (9c), laquelle n\u2019a rien de naturel, au prix d\u2019une cat\u00e9gorie syntaxique diff\u00e9rente pour chaque position syntaxique du groupe nominal quantifi\u00e9 : cela n\u2019est gu\u00e8re satisfaisant.\n(9) a. elle \u00e9coutait une chanson de lassana hawa\nb. synt. usuelle : (elle (\u00e9coutait (une (chanson (de lassana hawa)))))\nc. sem. & cg : ((une (chanson (de lassana hawa))) (\u03bbx elle \u00e9coutait x))\nR\u00e9f\u00e9rence du groupe nominal quantifi\u00e9 Comme le fait remarquer [10], on peut se forger une interpr\u00e9tation du groupe nominal d\u00e9fini ou ind\u00e9fini, avant m\u00eame que le pr\u00e9dicat principal soit \u00e9nonc\u00e9... et dans l\u2019exemple (10c) il n\u2019arrive jamais.\n(10) a. Ensuite, les \u00e9l\u00e8ves sont all\u00e9s en salle info, pour r\u00e9aliser un caryotype class\u00e9.\nb. Ensuite, des \u00e9l\u00e8ves sont venus voir ce que l\u2019on faisait.\nc. Un luth, une mandore, une viole, que Michel-Ange [...]. [phrase nominale]. 4\nAsym\u00e9trie entre th\u00e8me et rh\u00e8me L\u2019approche standard impose une sym\u00e9trie entre le pr\u00e9dicat principal et la restriction \u00e0 une classe d\u2019objets, sym\u00e9trie que la langue ne fait pas.\n(11) a. Certains politiciens sont des menteurs car ce qui les int\u00e9resse (...)\nb. * Certains menteurs sont des politiciens car ce qui les int\u00e9resse (...) 5\nD\u00e9finis et ind\u00e9finis Comme remarqu\u00e9 dans [8, 25, 26], l\u2019unicit\u00e9 est loin d\u2019\u00eatre requise lorsque l\u2019on utilise un d\u00e9terminant d\u00e9fini. Un locuteur peut dire \"l\u2019\u00eele\" du lac de Constance, alors qu\u2019il y en a trois, comme ici sur Internet :\n(12) Recueilli (...) par les moines de l\u2019abbaye de Reichenau, sur l\u2019ile du lac de Constance,\nDe plus, \"un\" et \"le\" se rapprochent aussi car le contexte extra linguistique permet parfaitement d\u2019utiliser l\u2019article d\u00e9fini sans que le r\u00e9f\u00e9rent n\u2019ait jamais \u00e9t\u00e9 introduit.\n(13) J\u2019avais pris l\u2019assurance \u2019automatiquement\u2019 avec le pr\u00eat immobilier lors de l\u2019achat de la maison. 6\nLes d\u00e9terminants \"un\" et \"le\" se ressemblent, alors que la s\u00e9mantique formelle usuelle les opposent. Selon von Heusinger il s\u2019agit d\u2019une diff\u00e9rence d\u2019interpr\u00e9tation et non de forme logique : \"un\" choisit un nouvel \u00e9l\u00e9ment, tandis que \"le\" choisit le plus saillant des r\u00e9f\u00e9rents possibles. Les pronoms de type E ne sont pas des pronoms particuliers, mais une interpr\u00e9tation possible et tr\u00e8s naturelle des pronoms due \u00e0 [9]. Cette interpr\u00e9tation consiste \u00e0 associer au pronom le terme s\u00e9mantique de son ant\u00e9c\u00e9dent. On peut aussi traiter de la sorte les groupes nominaux introduits par l\u2019article d\u00e9fini [8, 25, 26]. Cela permet d\u2019\u00e9tendre la port\u00e9e du quantificateur existentiel souvent introduit par \"un\" comme le font la DRT et la dynamic predicate logic. Ce type d\u2019interpr\u00e9tation n\u2019est pas possible avec le terme s\u00e9mantique standard associ\u00e9 \u00e0 \"un\" en (7).\n(14) a. Soudain, un homme est entr\u00e9.\nb. Il / Cet homme / L\u2019homme a hurl\u00e9 \u00ab Donne-moi la caisse ! \u00bb.\n4. Mathias Enard, Parle-leur de batailles, de rois et d\u2019\u00e9l\u00e9phants Actes-Sud, 2010. 5. Cet exemple est de nous, pour faire contraste avec le pr\u00e9c\u00e9dent. 6. Dans ce r\u00e9cit trouv\u00e9 sur une FAQ il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 question de \"maison\" auparavant"}, {"heading": "3 Op\u00e9rateurs de Hilbert, quantificateurs et d\u00e9terminants", "text": "Les op\u00e9rateurs de Hilbert, surtout \u03b9 et \u01eb, ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour mod\u00e9liser les d\u00e9terminants et la quantification existentielle, en particulier par von Heusinger [8, 25, 26]. Ces op\u00e9rateurs, bien d\u00e9crits par [11], s\u2019apparentent aux fonctions de choix (2nd ordre) qui elles m\u00eames se rapprochent des fonctions de Skolem (1er ordre, la quantification sur ces fonctions \u00e9tant report\u00e9e au moment de leur interpr\u00e9tation) \u2014 voir par exemple [24]. Mais les op\u00e9rateurs de Hilbert ne sont pas comparables avec ces autres formes de quantification : ils incluent les quantificateurs usuels, mais permettent en outre une forme de liage dynamique (comme dans dynamic predicate logic) ainsi que des d\u00e9pendances complexes \u00e0 la mani\u00e8re des quantificateurs branchants de Henkin. Pour davantage de pr\u00e9cision sur les op\u00e9rateurs de Hilbert, on pourra consulter [23] ou [4].\n[22] eut le premier l\u2019id\u00e9e d\u2019introduire un terme \u2014 un individu \u2014 not\u00e9 \u03b9xP (x) comme interpr\u00e9tation logique d\u2019une description d\u00e9finie \"le P\" o\u00f9 \"P\" est une propri\u00e9t\u00e9, une formule \u00e0 une variable libre. Que d\u00e9note ce terme ? Rien s\u2019il n\u2019existe pas un unique individu tel que P (x), et sinon cet unique individu. Mais chacun sait que le quantificateur \"il existe un unique x tel que P (x)\" (\u2203!xP (x)) n\u2019a pas de bonnes propri\u00e9t\u00e9s, notamment parce que sa n\u00e9gation, aucun ou au moins deux n\u2019a rien de naturel : \u00ac\u2203!x. P (x) \u2261 (\u2200x\u00acP (x))\u2228(\u2203y\u2203z(y 6= z)&P (y)\u2227P (z)).\nHilbert a donc reformul\u00e9 ces termes g\u00e9n\u00e9riques en laissant de c\u00f4t\u00e9 la condition d\u2019unicit\u00e9. Il associe un terme \u01ebxF (x) \u00e0 toute formule F (x), qui permet d\u2019exprimer la quantification existentielle puisque F (\u01ebxF (x)) \u2261 \u2203x F (x). Il introduit aussi son dual \u03c4xF (x) qui permet d\u2019exprimer la quantification universelle par F (\u03c4xF (x)) \u2261 \u2200x F (x). Les op\u00e9rateurs \u01ebx et \u03c4x lient la variable x dans F (x). Bien s\u00fbr, au vu de cette dualit\u00e9, un seul des deux op\u00e9rateurs \u03c4 et \u01eb suffit, si on dispose de la n\u00e9gation. Il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d\u2019interpr\u00e9ter ces termes en toute g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 puisqu\u2019on sort de la logique du premier ordre. Les mod\u00e8les correspondant sont tr\u00e8s complexes, voire mal d\u00e9finis [3]. En revanche, pour les formules du calcul de Hilbert qui correspondent \u00e0 des formules habituelles, les mod\u00e8les usuels fonctionnent et le th\u00e9or\u00e8me de compl\u00e9tude est v\u00e9rifi\u00e9. En l\u2019absence de mod\u00e8les simples, d\u00e9finissons la \u201cv\u00e9rit\u00e9\" de ces formules en termes de d\u00e9duction, d\u2019autant que les r\u00e8gles de d\u00e9duction d\u00e9finissant ces op\u00e9rateurs sont les r\u00e8gles usuelles de la quantification :\n\u2013 De F (t) o\u00f9 t est n\u2019importe quel terme, on peut d\u00e9duire F (\u01ebxF (x)) c\u2019est-\u00e0-dire \u2203x F (x). \u2013 Si l\u2019on a \u00e9tabli F (x) sans rien supposer sur x, on peut en d\u00e9duire F (\u03c4xF (x)) c\u2019est-\u00e0-dire\n\u2200x F (x) Pour les applications linguistiques, seul \u01eb a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 : la quantification existentielle joue un r\u00f4le central dans la langue, par exemple la DRT organise le discours autour des quantifications existentielles. L\u2019id\u00e9e v\u00e9hicul\u00e9e par cet \u01eb est simplement de construire un terme g\u00e9n\u00e9rique associ\u00e9 au groupe nominal quantifi\u00e9. Par exemple, pour \"un enfant sage\" on forme le terme \u01ebx.(enfant(x)&sage(x)). Selon von Heusinger, pour \"l\u2019enfant sage\" le terme est quasi identique : \u01eb1x.(enfant(x)&sage(x)).\n7 La diff\u00e9rence entre \u01eb1 et \u01eb n\u2019est qu\u2019une diff\u00e9rence d\u2019interpr\u00e9tation : \u01eb1 choisit le plus saillant en contexte tandis que \u01eb en choisit un nouveau. Le typage \u00e0 la Montague de ces op\u00e9rateurs n\u2019est pas donn\u00e9. Cependant, \u01eb et \u01eb1 sont de type (e \u2192 t) \u2192 e : \u01eb et \u01eb1 produisent un individu (un terme) \u00e0 partir d\u2019une propri\u00e9t\u00e9 (ici : enfant(x)&sage(x)), comme le ferait une fonction de choix.\n7. Les notations de von Heusinger sont source de confusion. Il note \u03b7 notre \u01eb qui correspond au \"un\" existentiel et qui s\u2019interpr\u00e8te toujours par un nouvel individu, tandis qu\u2019il note \u01eb notre \u01eb1 qui correspond \u00e0 l\u2019article d\u00e9fini \"le,la\" sans contrainte d\u2019unicit\u00e9 et qui est interpr\u00e9t\u00e9 par l\u2019\u00e9l\u00e9ment le plus saillant."}, {"heading": "4 Rappels sur le lexique g\u00e9n\u00e9ratif montagovien", "text": "Dans [5], nous avons propos\u00e9 un lexique syntaxique et s\u00e9mantique qui \u00e9tend consid\u00e9rablement la s\u00e9mantique de Montague pour rendre compte de l\u2019adaptation du sens d\u2019un mot au contexte. Ce mod\u00e8le s\u2019est av\u00e9r\u00e9 pertinent pour des questions de s\u00e9mantique lexicale ou compositionnelle : copr\u00e9dications possibles ou non, ambiguit\u00e9 des d\u00e9verbaux [20], le voyageur fictif [17], pluriels [18], termes g\u00e9n\u00e9riques [21]). Notre mod\u00e8le est assez proche de [2, 13, 14], mais nous sommes les premiers \u00e0 aborder la quantification et des d\u00e9terminants dans un cadre adapt\u00e9 \u00e0 la s\u00e9mantique lexicale.\nLa question initiale qui nous a conduit \u00e0 utiliser une th\u00e9orie des types plus sophistiqu\u00e9e que celle de Montague est fort simple : comment rendre compte des restrictions de s\u00e9lection ? Plus concr\u00e8tement, comment rejeter les deux premiers exemples et accepter les suivants ?\n(15) * leur dix est bon [cf. ex. (19)]\n(16) a. * Une chaise aboie souvent. [ex. invent\u00e9]\nb. Mon chiot aboie souvent pour m\u2019inciter \u00e0 jouer avec.\n(17) a. Barcelone a battu Benfica 2-0. [club]\nb. Barcelone (/*et) a choisi de structurer le r\u00e9seau routier de mani\u00e8re \u00e0 pr\u00e9server un centre ville pi\u00e9tonnier. [institution]\n(18) a. Mon premier livre de cuisine . . . Mon livre f\u00e9tiche \u00e0 cette \u00e9poque !\nb. Je l\u2019ai retrouv\u00e9, il y a peu, chez ma maman [mon premier livre de cuisine]\nEn utilisant diff\u00e9rents types d\u2019entit\u00e9s et en sp\u00e9cifiant le type d\u2019objet attendu par les pr\u00e9dicats, les compositions s\u00e9mantiquement impossibles produisent des conflits de types. Le sujet du verbe \"aboyer\" doit \u00eatre un chien, ou tout au moins un animal, (16a) un nombre ne saurait \u00eatre \"leur\" ni \u00eatre \"bon\" (15) etc. L\u2019impossibilit\u00e9 s\u00e9mantique est mat\u00e9rialis\u00e9e par l\u2019application d\u2019un pr\u00e9dicat P \u03be\u2192t pr\u00e9supposant un argument de type \u03be (par exemple \"animal\") \u00e0 un argument a\u03b1 d\u2019un autre type \u03b1 (par exemple, \"meuble\") avec \u03b1 6= \u03be : P \u03be\u2192ta\u03b1\nOn notera qu\u2019il faut parfois relaxer ces contraintes. Dans une discussion sur Internet au sujet d\u2019un prochain match de rugby, l\u2019exemple (15) ci-dessus se trouve :\n(19) si leur dix est bon ils nous torchent \u00e7a c\u2019est s\u00fbr\nIl faut aussi pr\u00e9voir que certaines copr\u00e9dications sont heureuses \u2014 (18a et 18b) \u2014 et d\u2019autres moins \u2014 (17a) et (17b) avec \"et\" \u00e0 la place de Barcelone.\nPour traiter tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes, nous avons propos\u00e9 un lexique s\u00e9mantique cat\u00e9goriel o\u00f9 chaque mot se voit associer un \u03bb-terme principal, qui ressemble beaucoup \u00e0 celui de la s\u00e9mantique de Montague rappel\u00e9e ci-dessus, ainsi que des \u03bb-termes optionnels qui permettent de transformer un mot dans l\u2019aspect souhait\u00e9, par exemple un num\u00e9ro en joueur de rugby. En raison du grand nombre de types, il convient de factoriser les op\u00e9rations sur des termes de types diff\u00e9rents et d\u2019avoir des op\u00e9rations sur des familles de types, et nous nous sommes donc plac\u00e9s dans le \u03bb-calcul du second ordre appel\u00e9 syst\u00e8me F \u2014 mais d\u2019autres th\u00e9ories des types comme celle de [14] seraient \u00e9galement possibles. En revanche, notre syst\u00e8me se distingue surtout par le caract\u00e8re lexical et non ontologique des transformations lexicales : celles-ci sont d\u00e9clench\u00e9es par les mots et non par le type des mots. Cela nous semble pleinement justifi\u00e9 par des exemples comme \"promotion\" et \"classe\" : les deux d\u00e9signent des groupes d\u2019\u00e9l\u00e8ves, mais seul \"classe\", peut d\u00e9signer un lieu (la salle de classe), tandis que \"promotion\" ne le peut pas.\nLes copr\u00e9dications possibles ou impossibles, dans ce syst\u00e8me o\u00f9 les mots portent les transformations, sont mod\u00e9lis\u00e9es en distinguant deux sortes de transformations : les transformations rigides, qui imposent de ne r\u00e9f\u00e9rer qu\u2019\u00e0 cet aspect de l\u2019objet, et les transformations flexibles qui permettent de renvoyer \u00e0 un aspect de l\u2019objet sans exclure les autres aspects dudit objet.\nNotre cadre formel, le syst\u00e8me F se distingue du lambda calcul simplement typ\u00e9 par l\u2019ajout d\u2019une op\u00e9ration de quantification sur les types dans les termes et les types \u2014 cette quantification sur les types joue un r\u00f4le d\u00e9terminant ( !) dans notre traitement des d\u00e9terminants.\nLes types sont d\u00e9finis inductivement \u00e0 partir de types de base : \u2013 Types de base :\n\u2013 t les valeurs de v\u00e9rit\u00e9, v les \u00e9v\u00e9nements, \u2013 des types constants ei en grand nombre correspondant aux diff\u00e9rentes sortes d\u2019individus, \u2013 des variables de type, not\u00e9es par des lettres grecques (issues d\u2019un ensemble d\u00e9nombrable P ) \u2013 Lorsque T est un type et \u03b1 une variable de type, qui peut ou non appara\u00eetre dans T , \u03a0\u03b1. T est un type (dit polymorphe). \u2013 Lorsque T1 et T2 sont des types, T1 \u2192 T2 est aussi un type. Pour d\u00e9finir les termes, on se donne une infinit\u00e9 d\u00e9nombrable de variables de chaque type, ainsi que, pour chaque type, des constantes en nombre fini (possiblement aucune) : \u2013 Une variable de type T c\u2019est-\u00e0-dire x : T (ce qu\u2019on \u00e9crit aussi xT ) est un terme de type\nT . \u2013 Une constante de type T c\u2019est-\u00e0-dire c : T (ce qu\u2019on \u00e9crit aussi cT ) est un terme de type\nT . \u2013 (f \u03c4) est un terme de type U quant \u03c4 est de type T et f de type T \u2192 U . \u2013 \u03bbxT. \u03c4 est un terme de type T \u2192 U si x est une variable de type T , et \u03c4 un terme de\ntype U . \u2013 \u03c4{U} est un terme de type T [U/\u03b1] quand \u03c4 : \u03a0\u03b1. T , et U est un type. \u2013 \u039b\u03b1.\u03c4 est un terme de type \u03a0\u03b1.T quand \u03b1 est une variable de type \u03c4 : T sans occurrence\nde \u03b1 dans le type d\u2019une variable libre. Lorsque les constantes sont celles d\u2019une logique multisorte (connecteurs usuels t \u2192 t \u2192 t, quantificateurs \u2203,\u2200 : (ei \u2192 t) \u2192 t, . . ., constantes Fido : ani, regarde : ani \u2192 e \u2192 t) ce syst\u00e8me est appel\u00e9 \u039bTyn.\nLes r\u00e9ductions pour \u03bb et \u039b sont d\u00e9finies de mani\u00e8re similaire. \u2013 (\u039b\u03b1.\u03c4){U} se r\u00e9duit en \u03c4 [U/\u03b1] (rappelons que \u03b1 et U sont des types). \u2013 ((\u03bbxU .\u03c4T )U\u2192TuU ) : T se r\u00e9duit en \u03c4 [u/x] (r\u00e9duction habituelle, u est une terme de\nm\u00eame type U que la variable x). La normalisation du syst\u00e8me F a une cons\u00e9quence heureuse pour notre mod\u00e8le s\u00e9mantique : si les constantes (du \u03bb-calcul) correspondent au langage L multisorte d\u2019une logique d\u2019ordre n (op\u00e9rations logiques, pr\u00e9dicats, fonctions et constantes), tout terme normal de type t correspond \u00e0 une formule de L.\nDonnons l\u2019organisation g\u00e9n\u00e9rale de notre mod\u00e8le de la s\u00e9mantique compositionnelle :\nle \u03bb-calcul du second ordre, le syst\u00e8me F sert \u00e0 assembler les formules logiques partielles contenues dans le lexique (il remplace le \u03bb-calcul simplement typ\u00e9 utilis\u00e9 par Montague)\nla logique d\u2019ordre sup\u00e9rieur multisorte dans laquelle s\u2019expriment les repr\u00e9sentations s\u00e9mantiques (elle remplace la logique d\u2019ordre sup\u00e9rieur utilis\u00e9e par Montague, ainsi que ses variantes r\u00e9ifi\u00e9es du premier ordre : les nombreuses sortes ei sont les types de base\nmot \u03bb-terme principal \u03bb-termes optionnels rigide/flexible\nLiverpool liverpoolT IdT : T \u2192 T (f) t1 : T \u2192 F (r) t2 : T \u2192 P (f) t3 : T \u2192 Pl (f) vaste vaste : Pl \u2192 t a_vote\u0301 a_vote\u0301 : P \u2192 t a_gagne\u0301 a_gagne\u0301 : F \u2192 t\no\u00f9 les types de base sont d\u00e9finis comme suit T (ville), Pl (lieu), P (gens), F (club).\nFigure 2 \u2013 Un exemple de lexique\nqui g\u00e8rent les restrictions de s\u00e9lection).\nAfin d\u2019illustrer l\u2019utilit\u00e9 de la quantification sur les types, donnons un exemple avec une copr\u00e9dication qui fait intervenir une conjonction polymorphe, donn\u00e9e en (20c). Cette unique conjonction permet, chaque fois que l\u2019on a deux pr\u00e9dicats P\u03b1\u2192t, Q\u03b2\u2192t portant sur des entit\u00e9s de sortes respectives \u03b1 et \u03b2, ainsi que des transformations f \u03be\u2192\u03b1 et g\u03be\u2192\u03b2 du type \u03be dans \u03b1 et dans \u03b2 de dire que les images d\u2019un objet x\u03be de type \u03be ont les propri\u00e9t\u00e9s P\u03b1\u2192t et Q\u03b2\u2192t.\n(20) a. Liverpool est vaste et a_vot\u00e9.\nb. &\u03a0{Pl}{P}(est_vaste)P l\u2192t(a_vote\u0301))P\u2192t{T}LiverpoolT (tT\u2192P l3 )(t T\u2192P 2 ) c. &\u03a0 = \u039b\u03b1\u039b\u03b2\u03bbP\u03b1\u2192t\u03bbQ\u03b2\u2192t\u039b\u03be\u03bbx\u03be\u03bbf \u03be\u2192\u03b1\u03bbg\u03be\u2192\u03b2. (andt\u2192t\u2192t (P (f x))(Q (g x)))\nd. (and (est_vasteP l \u2192 t (tT\u2192P l3 Liverpool T ))(a_vote\u0301P l\u2192t (tT\u2192P2 Liverpool T )))\nCet exemple s\u2019analyse au moyen des deux transformations (tT\u2192P l3 ) et (t T\u2192P 2 ) celle d\u2019une ville T en un lieu Pl et celle d\u2019une ville en habitants P . Aucune des deux n\u2019\u00e9tant rigide, on peut les utiliser toutes les deux, et le \u03bb-terme s\u00e9mantique de la phrase est donn\u00e9 en (20b). On remarquera les sp\u00e9cialisations de types : \u03b1 := Pl, \u03b2 := P et \u03be := T . Apr\u00e8s r\u00e9duction on obtient comme esp\u00e9r\u00e9 (20d). La m\u00eame situation avec a_vote\u0301 et a_gagne\u0301 serait impossible car la transformation d\u2019une ville en club est rigide, elle exclut celle de la ville en tant qu\u2019habitants."}, {"heading": "5 Des termes typ\u00e9s pour pr\u00e9dicats et d\u00e9terminants", "text": ""}, {"heading": "5.1 Pr\u00e9dicats et types", "text": "Un d\u00e9terminant \u201cclassique\" s\u2019applique \u00e0 un pr\u00e9dicat, voire \u00e0 deux lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019un quantificateur g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, pour donner une proposition. Un op\u00e9rateur de Hilbert se combine avec un pr\u00e9dicat pour donner un terme. La mod\u00e9lisation du d\u00e9terminant, avec ou sans op\u00e9rateurs de Hilbert, est donc intimement li\u00e9e \u00e0 celle du pr\u00e9dicat. Dans un syst\u00e8me multisorte et typ\u00e9 comme \u039bTyn, il nous faut d\u00e9cider quels sont les types des pr\u00e9dicats : usuellement, un pr\u00e9dicat a pour type e \u2192 t, mais en pr\u00e9sence des innombrables types ei qui se partagent le r\u00f4le traditionnellement d\u00e9volu \u00e0 e , que faire ? Faut-il autoriser des pr\u00e9dicats \u00e0 avoir un domaine autre que e ? Un pr\u00e9dicat comme le nom commun \"chat\" est il une propri\u00e9t\u00e9 du type des \"animaux\" s\u2019il y en a un, ou est-il une propri\u00e9t\u00e9 de toutes les entit\u00e9s, propri\u00e9t\u00e9 qui serait fausse en dehors des \"animaux\" ?\nCette question est moins embarrassante qu\u2019il n\u2019y para\u00eet car on peut passer d\u2019un choix \u00e0 un autre. En effet, un pr\u00e9dicat d\u00e9fini sur un type ei diff\u00e9rent de e (le type de toutes les entit\u00e9s), comme P ei\u2192t s\u2019\u00e9tend en un P e\u2192t sans difficult\u00e9, en disant qu\u2019il est faux en dehors de \u03b1. R\u00e9ciproquement, un pr\u00e9dicat comme chat d\u00e9fini sur un type d\u2019entit\u00e9s ei (par exemple au type ani des \"animaux\") peut \u00eatre restreint \u00e0 tout sous type de ei. Evidemment, un pr\u00e9dicat comme chat restreint \u00e0 un sous ensemble strict de l\u2019ensemble o\u00f9 il est vrai (par exemple au type siamois) et ensuite \u00e9tendu \u00e0 e puis restreint aux animaux (ani) ne redonnera pas le pr\u00e9dicat initial, car l\u2019extension est d\u00e9finie uniform\u00e9ment sur tous les types et les pr\u00e9dicats comme \u00e9tant fausse \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du domaine consid\u00e9r\u00e9. Ainsi, lorsque \u03b2 ne contient pas tous les x : \u03b1 satisfaisant P on a (P\u03b1\u2192t|\u03b2)|\u03b1 6= P . Les comportements de la restriction et de l\u2019extension du domaine d\u2019un pr\u00e9dicat se d\u00e9finissent ais\u00e9ment dans un mod\u00e8le ensembliste.\nOn peut aussi se demander si un type d\u00e9finit un pr\u00e9dicat. Si ani est le type des animaux, y a-t-il un pr\u00e9dicat \"\u00eatre un animal\" ? Et si oui, quel est son domaine ? Etant donn\u00e9 un type \u03b1 il est difficile de dire quel type \u03b2 contenant \u03b1 est un bon candidat pour le domaine du pr\u00e9dicat \u00eatre de type \u03b1 : aussi prendrons nous pour pr\u00e9dicat associ\u00e9 au type \u03b1 le pr\u00e9dicat \u03b1\u0302 de type e \u2192 t\nOn voit que le type des pr\u00e9dicats, est tr\u00e8s li\u00e9 aux types de base disponibles, qu\u2019aucun chercheur du domaine ne pr\u00e9tend avoir d\u00e9finitivement identifi\u00e9s. Voici quelques r\u00e9ponse possibles :\n\u2013 Un seul type e pour toutes les entit\u00e9s, ce qui exclut toute consid\u00e9ration lexicale. \u2013 \u00c0 l\u2019oppos\u00e9 de la solution minimale que nous venons d\u2019\u00e9voquer, il y a une solution\nmaximale selon laquelle toute formule \u00e0 une variable libre d\u00e9finit un type. Il n\u2019est pas s\u00fbr qu\u2019un tel syst\u00e8me soit bien fond\u00e9 puisque les formules sont d\u00e9finies au moyen des types. \u2013 [2] propose d\u2019utiliser un petit nombre de type de base qui correspondraient \u00e0 des classes ontologiques simples \"\u00e9v\u00e9nement, objet physique, contenu informationnel, humain,...\" correspondant aux restrictions de s\u00e9lection que l\u2019on rencontre dans la langue. \u2013 [14] propose d\u2019utiliser tous les noms communs. \u2013 Nous n\u2019avons pas d\u2019avis tranch\u00e9 sur la question, mais nous faisons remarquer \u00e0 la so-\nlution pr\u00e9c\u00e9dente, qu\u2019il faut sans doute ajouter aux noms communs des types pour les propositions et pour les verbes d\u2019action, puisqu\u2019on quantifie aussi sur ce type d\u2019objet :\n(21) a. Elle voudrait qu\u2019il croit en tout ce qu\u2019elle lui dit.\nb. Il a fait tout ce qu\u2019il a pu et il n\u2019a m\u00eame pas voulu \u00eatre pay\u00e9."}, {"heading": "5.2 Des termes typ\u00e9s pour les d\u00e9terminants", "text": "Nous proposons que les d\u00e9terminants ind\u00e9finis soit mod\u00e9lis\u00e9s par une constante \u01eb de type \u03a0\u03b1. (\u03b1 \u2192 t) \u2192 \u03b1 \u2014 le \u01eb de Hilbert adapt\u00e9 au cadre typ\u00e9 et multisorte. Nous voyons donc l\u2019article ind\u00e9fini comme un \u01eb polymorphe, qui se sp\u00e9cialise au type {ei} pour s\u2019appliquer \u00e0 un pr\u00e9dicat P de type ei \u2192 t : il produit un objet du type ei. Consid\u00e9rons l\u2019exemple suivant, tr\u00e8s simple et invent\u00e9, afin d\u2019illustrer notre traitement des d\u00e9terminants (ani d\u00e9signe le types des animaux) :\n(22) a. Un chat dort (sous ta voiture).\nb. terme pour \"un\" : \u01eb : \u03a0\u03b1. ((\u03b1 \u2192 t) \u2192 \u03b1)\nc. syntaxe : ((un \u2192 chat) \u2190 dort)\nd. s\u00e9mantique : dort(un chat)\ne. (\u03bbx. dortani\u2192t(x))(\u01eb\u03a0\u03b1. ((\u03b1\u2192t)\u2192\u03b1)chatani\u2192t)\nf. (\u03bbx. dort(x))(\u01eb\u03a0\u03b1. ((\u03b1\u2192t)\u2192\u03b1){ani}chatani\u2192t)\ng. dortani\u2192t(\u01eb\u03a0\u03b1. ((\u03b1\u2192t)\u2192\u03b1){ani}chatani\u2192t) : t\nh. chat(\u01eb\u03a0\u03b1. ((\u03b1\u2192t)\u2192\u03b1){ani}chatani\u2192t) : t\nLa syntaxe fournit un arbre binaire qui indique quel constituant s\u2019applique \u00e0 l\u2019autre (22c). Comme la s\u00e9mantique de \"chat\" est un pr\u00e9dicat qui s\u2019applique aux entit\u00e9s de type \"animal\", on obtient le \u03bb-terme s\u00e9mantique (22e). Comme le type du \u03bb-terme s\u00e9mantique associ\u00e9 \u00e0 \"un\" commence par \u03a0\u03b1 (22b), la variable de type \u03b1 doit s\u2019instancier en ani, pour que le terme soit bien typ\u00e9. On le voit en (22f) avec l\u2019application du terme de \"un\" au type ani : \u01eb\u03a0\u03b1. ((\u03b1\u2192t)\u2192\u03b1){ani}. Ce terme de type (ani \u2192 t) \u2192 ani, est appliqu\u00e9 \u00e0 chat de type ani \u2192 t, donnant la s\u00e9mantique de \"un chat\" qui est de type ani. Ce groupe nominal est le sujet du groupe verbal \"dort (sous ta voiture)\", pr\u00e9dicat qui s\u2019applique \u00e0 une entit\u00e9 de type \"animal\". Le terme complet (22f) est bien typ\u00e9 de type t et il se r\u00e9duit en (22g) \u2014 ce qui, sous des conditions de non vacuit\u00e9 tr\u00e8s naturelles, peut se comprendre comme \u2203x : ani dort(x).\nC\u2019est plut\u00f4t satisfaisant, mais rien ne dit que \"un chat\" ait la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00eatre un chat ! Le calcul de la s\u00e9mantique de \"un chat\" ne produit pas cela. Cependant nous savons P (\u01ebx.P (x)) \u2261 \u2203x P (x). Aussi l\u2019\u00e9nonciation de \"un\" chat dans le sens d\u2019un chat particulier (et non d\u2019un chat g\u00e9n\u00e9rique) nous conduit-elle \u00e0 ajouter la pr\u00e9supposition chat(un chat) (c\u2019est-\u00e0-dire chat(\u01ebx.chat(x))) \u2014 le \u03bb-terme correspondant est donn\u00e9 en 22h. On notera que un chat \u00e9tant de type \"animal\" le pr\u00e9dicat \"chat\" peut effectivement s\u2019y appliquer. Si la pr\u00e9supposition F (\u01ebx.F (x)) est introduite a priori sans avoir rencontr\u00e9 \"un F\" cela revient \u00e0 affirmer que la propri\u00e9t\u00e9 F est satisfaite par au moins un individu. On peut discuter des F pour lesquelles cette pr\u00e9supposition est fond\u00e9e.\nSi \"chat\" est un type et non une propri\u00e9t\u00e9, comme dans [14], comment faire ? On change le type \"chat\" en la propri\u00e9t\u00e9 correspondante c\u0302hat comme expliqu\u00e9 au paragraphe (5.1), puis on proc\u00e8de comme ci-dessus. 8\nOn peut traiter de la m\u00eame mani\u00e8re les articles d\u00e9finis, comme le fait von Heusinger : seul le calcul de la r\u00e9f\u00e9rence sera diff\u00e9rent. Tandis que l\u2019article ind\u00e9fini requiert un nouvel \u00e9l\u00e9ment, l\u2019article d\u00e9fini choisit au contraire un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent en contexte. L\u2019approche permet aussi de traiter l\u2019interpr\u00e9tation des pronoms de type E de Evans. Le fait que les termes g\u00e9n\u00e9riques soient typ\u00e9s n\u2019y change rien. Pour interpr\u00e9ter les anaphores comme le \"il\" de l\u2019exemple (14) il suffit de recopier le terme s\u00e9mantique associ\u00e9 \u00e0 l\u2019ant\u00e9c\u00e9dent de \"il\".\nLa quantification universelle, peu \u00e9tudi\u00e9e dans un cadre typ\u00e9, est extraordinairement simple : elle correspond au terme g\u00e9n\u00e9rique \u03c4x.P (x) (c.f. section 3) bien plus facile \u00e0 interpr\u00e9ter que \u01ebx.P (x). L\u2019\u00e9l\u00e9ment \u03c4x.P (x) est celui des d\u00e9monstrations math\u00e9matiques : un objet qui, par rapport \u00e0 F n\u2019a pas de propri\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8re. Ainsi, lorsque \u03c4x. P (x) a la propri\u00e9t\u00e9 P tous les objets l\u2019ont.\n8. Une variante : si \"chat\" est un type et non une propri\u00e9t\u00e9, on peut aussi utiliser pour \"un\" le terme \u01eb\u2032 : \u03a0\u03b1. \u03b1 (une constante de type \u22a5 ne peut nuire \u00e0 la coh\u00e9rence du syst\u00e8me). Si on applique cette constante au type \"chat\" obtient alors \"un chat\" de type \"chat\" sans ajouter de pr\u00e9supposition. Comme le fait pertinemment remarquer [2] une d\u00e9claration de type x : T est une forme de pr\u00e9supposition, car il est quasi impossible de la nier. On peut appliquer le pr\u00e9dicat \"dort\" \u00e0 ce chat, puisque l\u2019inclusion chat \u2282 ani est une transformation lexicale.\n6 Impl\u00e9mentation\nLe traitement que nous proposons des d\u00e9terminants et des quantificateurs ne n\u00e9cessite pas de modifier l\u2019organisation de l\u2019analyseur syntaxique et s\u00e9mantique du fran\u00e7ais Grail. L\u2019extension au syst\u00e8me F requise par la s\u00e9mantique lexicale a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9e, du moins sur les parties du lexique dot\u00e9es d\u2019un typage avec plusieurs sortes, afin de v\u00e9rifier que \u01eb s\u2019instancie convenablement et que la r\u00e9duction produit les formules quantifi\u00e9es attendues. La grammaire a \u00e9t\u00e9 acquise sur corpus, mais \u00e0 l\u2019heure actuelle nul ne sait comment acqu\u00e9rir automatiquement les lexiques s\u00e9mantiques convenablement typ\u00e9s que nous utilisons. [16, 15]\nDu point de vue syntaxique, les d\u00e9terminants et quantificateurs ont ici une cat\u00e9gorie plus simple que d\u2019habitude, et surtout ils n\u2019en n\u2019ont qu\u2019une : gn/n suffit alors qu\u2019habituellement il en faut une par position syntaxique. C\u2019est \u00e0 rapprocher de nos travaux sur l\u2019interpr\u00e9tation s\u00e9mantique de la grammaire g\u00e9n\u00e9rative [1]\nL\u2019impl\u00e9mentation de [16] utilise la \u03bb-DRT plut\u00f4t que le \u03bb-calcul pour calculer les repr\u00e9sentations s\u00e9mantiques, afin de de mieux suivre la structure discursive et aussi de mettre en oeuvre le lien entre op\u00e9rateurs de Hilbert et liage dynamique des variables existentielles en DRT [26]. Techniquement la \u03bb-DRT change peu de choses \u00e0 notre propos mais aurait n\u00e9cessit\u00e9 beaucoup de rappels."}, {"heading": "7 Conclusion", "text": "Ce travail pose \u00e0 la fois des questions d\u2019analyse s\u00e9mantique automatique et de logique. La port\u00e9e des quantificateurs \u00e0 la Hilbert doit \u00eatre discut\u00e9e ainsi que le lien avec le calcul des pr\u00e9dicats dynamiques. Les op\u00e9rateurs de Hilbert autorisent des formules sous sp\u00e9cifi\u00e9es et incluent un liage dynamique : correspondent-ils \u00e0 ceux couramment utilis\u00e9 en s\u00e9mantique ?\nLes pluriels ont aussi un lien avec la quantification, et nous n\u2019en avons pas parl\u00e9, en d\u00e9pit d\u2019un premier travail de [18] dans ce m\u00eame cadre. Cette question de s\u00e9mantique est assur\u00e9ment int\u00e9ressante, elle rejoint des id\u00e9es anciennes sur les pluriels avec des op\u00e9rateurs qui g\u00e8rent les lectures distributives ou collectives.\nD\u00e9terminer les types de base est une question importante, surtout en pratique. Peut-\u00eatre n\u2019y a-t-il pas de r\u00e9ponse en g\u00e9n\u00e9ral : leur choix d\u00e9pend des restrictions de s\u00e9lection dont on souhaite rendre compte, c\u2019est-\u00e0-dire du type d\u2019informations attendues. Par exemple, pour extraire les itin\u00e9raires d\u2019un corpus de r\u00e9cits de voyages du XIXe, des types d\u2019entit\u00e9s spatiales et temporelles se d\u00e9gagent naturellement. [12]\nNotre travail pose \u00e9galement des questions d\u2019acquisition, d\u2019une part des types de base, mais aussi des \u03bb-termes s\u00e9mantiques, non pour les d\u00e9terminants qui sont connus ainsi que leur types et termes s\u00e9mantiques mais pour les autres mots, noms, verbes, adjectifs. Quels sont leurs termes s\u00e9mantiques ? Avec quels types de base sont-ils \u00e9crits ? L\u2019analyseur a besoin de ces informations pour calculer les repr\u00e9sentations s\u00e9mantiques assez fines utilis\u00e9es ici.\nL\u2019interpr\u00e9tation des formules avec \u01eb qui ne sont pas \u00e9quivalentes \u00e0 des formules usuelles reste myst\u00e9rieuse. [23, 4] \u00c0 ce jour, seule une interpr\u00e9tation tr\u00e8s complexe et possiblement erron\u00e9e a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par [3] tandis que [26] a d\u00e9fini une interpr\u00e9tation assez intuitive qui d\u00e9pend du contexte discursif, mais qui perd l\u2019\u00e9quivalence avec la quantification usuelle. Peuton proposer mieux ?\nTant pour la compr\u00e9hension de la logique sous-jacente que pour l\u2019organisation du mod\u00e8le d\u2019analyse s\u00e9mantique automatique, nous souhaiterions mieux comprendre l\u2019interaction entre\nles types utilis\u00e9s pour la composition des sens et les pr\u00e9dicats de la logique multi-sorte o\u00f9 s\u2019exprime le sens.\nR\u00e9f\u00e9rences\n[1] Maxime Amblard, Alain Lecomte, and Christian Retor\u00e9. Categorial minimalist grammars : From generative grammar to logical form. Linguistic Analysis, 36(1\u20134) :273\u2013306, 2010.\n[2] Nicholas Asher. Lexical Meaning in context \u2013 a web of words. Cambridge University press, 2011.\n[3] Gunter Asser. Theorie der logischen auswahlfunktionen. Zeitschrift f\u00fcr Mathematische Logik und Grundlagen der Mathematik, 1957.\n[4] Jeremy Avigad and Richard Zach. The epsilon calculus. In Edward N. Zalta, editor, The Stanford Encyclopedia of Philosophy. Center for the Study of Language and Information, 2008. http://plato.stanford.edu/.\n[5] Christian Bassac, Bruno Mery, and Christian Retor\u00e9. Towards a Type-Theoretical Account of Lexical Semantics. Journal of Logic Language and Information, 19(2) :229\u2013245, April 2010. http://hal.inria.fr/inria-00408308/.\n[6] Johan Bos. Wide-coverage semantic analysis with boxer. In Johan Bos and Rodolfo Delmonte, editors, Semantics in Text Processing. STEP 2008 Conference Proceedings, Research in Computational Semantics, pages 277\u2013286. College Publications, 2008.\n[7] Francis Corblin, Ileana Comorovski, Brenda Laca, and Claire Beyssade. Generalized quantifiers, dynamic semantics, and french determiners. In Francis Corblin and Henri\u00ebtte de Swart, editors, Handbook of French Semantic, chapter 1, pages 3\u201322. CSLI Publications, 2004.\n[8] Urs Egli and Klaus von Heusinger. The epsilon operator and E-type pronouns. In Urs Egli, Peter E. Pause, Christoph Schwarze, Arnim von Stechow, and G\u00f6tz Wienold, editors, Lexical Knowledge in the Organization of Language, pages 121\u2013141. Benjamins, 1995.\n[9] Gareth Evans. Pronouns, quantifiers, and relative clauses (i). Canadian Journal of Philosophy, 7(3) :467\u2013536, 1977.\n[10] Peter Thomas Geach. Reference and generality : an examination of some medieval and modern theories. Contemporary philosophy. Cornell University Press, 1962.\n[11] David Hilbert and Paul Bernays. Grundlagen der Mathematik. Bd. 2. Springer, 1939. Traduction fran\u00e7aise de F. Gaillard, E. Guillaume et M. Guillaume, L\u2019Harmattan, 2001.\n[12] Ana\u00efs Lefeuvre, Richard Moot, Christian Retor\u00e9, and No\u00e9mie-Fleur Sandillon-Rezer. Traitement automatique sur corpus de r\u00e9cits de voyages pyr\u00e9n\u00e9ens : Une analyse syntaxique, s\u00e9mantique et temporelle. In Traitement Automatique du Langage Naturel, TALN\u20192012, volume 2, pages 43\u201356, 2012.\n[13] Zhaohui Luo. Contextual analysis of word meanings in type-theoretical semantics. In Sylvain Pogodalla and Jean-Philippe Prost, editors, LACL, volume 6736 of LNCS, pages 159\u2013174. Springer, 2011.\n[14] Zhaohui Luo. Common nouns as types. In Denis B\u00e9chet and Alexander Ja. Dikovsky, editors, LACL, volume 7351 of Lecture Notes in Computer Science, pages 173\u2013185. Springer, 2012.\n[15] Richard Moot. Semi-automated extraction of a wide-coverage type-logical grammar for French. In Proceedings of Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN), Montreal, 2010.\n[16] Richard Moot. Wide-coverage French syntax and semantics using Grail. In Proceedings of Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN), Montreal, 2010.\n[17] Richard Moot, Laurent Pr\u00e9vot, and Christian Retor\u00e9. Un calcul de termes typ\u00e9s pour la pragmatique lexicale \u2014 chemins et voyageurs fictifs dans un corpus de r\u00e9cits de voyages. In Traitement Automatique du Langage Naturel, TALN 2011, pages 161\u2013166, Montpellier, France, June 2011.\n[18] Richard Moot and Christian Retor\u00e9. Second order lambda calculus for meaning assembly : on the logical syntax of plurals. In Reinhard Muskens, editor, Coconat : Conference on Computing Natural Reasoning. University of Tilburg, December 2011. http://hal.inria.fr/hal-00650644.\n[19] Richard Moot and Christian Retor\u00e9. The logic of categorial grammars : a deductive account of natural language syntax and semantics, volume 6850 of LNCS. Springer, 2012. http://www.springer.com/computer/theoretical+computer+science/book/978-3-642-31554-1.\n[20] Livy-Maria Real-Coelho and Christian Retor\u00e9. A generative montagovian lexicon for polysemous deverbal nouns. In 4th World Congress and School on Universal Logic \u2013 Workshop on Logic and linguistics., Rio de Janeiro, April 2013.\n[21] Christian Retor\u00e9. Variable types for meaning assembly : a logical syntax for generic noun phrases introduced by \"most\". Recherches Linguistiques de Vincennes, 41 :83\u2013102, 2012. http://hal.archives-ouvertes.fr/hal-00677312.\n[22] Bertrand Russell. On denoting. Mind, 56(14) :479\u2013493, 1905.\n[23] Barry Hartley Slater. Epsilon calculi. The Internet Encyclopedia of Philosophy, 2005. http://www.iep.utm.edu.\n[24] Mark Steedman. Taking Scope : The Natural Semantics of Quantifiers. MIT Press, 2012.\n[25] Klaus von Heusinger. Definite descriptions and choice functions. In S. Akama, editor, Logic, Language and Computation, pages 61\u201391. Kluwer, 1997.\n[26] Klaus von Heusinger. Choice functions and the anaphoric semantics of definite nps. Research on Language and Computation, 2 :309\u2013329, 2004."}], "references": [{"title": "Categorial minimalist grammars : From generative grammar to logical form", "author": ["Maxime Amblard", "Alain Lecomte", "Christian Retor\u00e9"], "venue": "Linguistic Analysis,", "citeRegEx": "1", "shortCiteRegEx": "1", "year": 2010}, {"title": "Lexical Meaning in context \u2013 a web of words", "author": ["Nicholas Asher"], "venue": null, "citeRegEx": "2", "shortCiteRegEx": "2", "year": 2011}, {"title": "Theorie der logischen auswahlfunktionen", "author": ["Gunter Asser"], "venue": "Zeitschrift fu\u0308r Mathematische Logik und Grundlagen der Mathematik,", "citeRegEx": "3", "shortCiteRegEx": "3", "year": 1957}, {"title": "The epsilon calculus", "author": ["Jeremy Avigad", "Richard Zach"], "venue": "The Stanford Encyclopedia of Philosophy. Center for the Study of Language and Information,", "citeRegEx": "4", "shortCiteRegEx": "4", "year": 2008}, {"title": "Towards a Type-Theoretical Account of Lexical Semantics", "author": ["Christian Bassac", "Bruno Mery", "Christian Retor\u00e9"], "venue": "Journal of Logic Language and Information,", "citeRegEx": "5", "shortCiteRegEx": "5", "year": 2010}, {"title": "Wide-coverage semantic analysis with boxer", "author": ["Johan Bos"], "venue": "Semantics in Text Processing. STEP 2008 Conference Proceedings, Research in Computational Semantics,", "citeRegEx": "6", "shortCiteRegEx": "6", "year": 2008}, {"title": "Generalized quantifiers, dynamic semantics, and french determiners", "author": ["Francis Corblin", "Ileana Comorovski", "Brenda Laca", "Claire Beyssade"], "venue": "Handbook of French Semantic,", "citeRegEx": "7", "shortCiteRegEx": "7", "year": 2004}, {"title": "The epsilon operator and E-type pronouns", "author": ["Urs Egli", "Klaus von Heusinger"], "venue": "Lexical Knowledge in the Organization of Language,", "citeRegEx": "8", "shortCiteRegEx": "8", "year": 1995}, {"title": "Pronouns, quantifiers, and relative clauses (i)", "author": ["Gareth Evans"], "venue": "Canadian Journal of Philosophy,", "citeRegEx": "9", "shortCiteRegEx": "9", "year": 1977}, {"title": "Reference and generality : an examination of some medieval and modern theories", "author": ["Peter Thomas Geach"], "venue": null, "citeRegEx": "10", "shortCiteRegEx": "10", "year": 1962}, {"title": "Grundlagen der Mathematik", "author": ["David Hilbert", "Paul Bernays"], "venue": "Bd. 2. Springer,", "citeRegEx": "11", "shortCiteRegEx": "11", "year": 1939}, {"title": "Traitement automatique sur corpus de r\u00e9cits de voyages pyr\u00e9n\u00e9ens : Une analyse syntaxique, s\u00e9mantique et temporelle", "author": ["Ana\u00efs Lefeuvre", "Richard Moot", "Christian Retor\u00e9", "No\u00e9mie-Fleur Sandillon-Rezer"], "venue": "In Traitement Automatique du Langage Naturel, TALN\u20192012,", "citeRegEx": "12", "shortCiteRegEx": "12", "year": 2012}, {"title": "Contextual analysis of word meanings in type-theoretical semantics", "author": ["Zhaohui Luo"], "venue": "LACL, volume 6736 of LNCS,", "citeRegEx": "13", "shortCiteRegEx": "13", "year": 2011}, {"title": "Common nouns as types", "author": ["Zhaohui Luo"], "venue": "LACL, volume 7351 of Lecture Notes in Computer Science,", "citeRegEx": "14", "shortCiteRegEx": "14", "year": 2012}, {"title": "Semi-automated extraction of a wide-coverage type-logical grammar for French", "author": ["Richard Moot"], "venue": "In Proceedings of Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN), Montreal,", "citeRegEx": "15", "shortCiteRegEx": "15", "year": 2010}, {"title": "Wide-coverage French syntax and semantics using Grail", "author": ["Richard Moot"], "venue": "In Proceedings of Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN), Montreal,", "citeRegEx": "16", "shortCiteRegEx": "16", "year": 2010}, {"title": "Un calcul de termes typ\u00e9s pour la pragmatique lexicale \u2014 chemins et voyageurs fictifs dans un corpus de r\u00e9cits de voyages", "author": ["Richard Moot", "Laurent Pr\u00e9vot", "Christian Retor\u00e9"], "venue": "In Traitement Automatique du Langage Naturel,", "citeRegEx": "17", "shortCiteRegEx": "17", "year": 2011}, {"title": "Second order lambda calculus for meaning assembly : on the logical syntax of plurals", "author": ["Richard Moot", "Christian Retor\u00e9"], "venue": "Coconat : Conference on Computing Natural Reasoning", "citeRegEx": "18", "shortCiteRegEx": "18", "year": 2011}, {"title": "The logic of categorial grammars : a deductive account of natural language syntax and semantics, volume", "author": ["Richard Moot", "Christian Retor\u00e9"], "venue": null, "citeRegEx": "19", "shortCiteRegEx": "19", "year": 2012}, {"title": "A generative montagovian lexicon for polysemous deverbal nouns", "author": ["Livy-Maria Real-Coelho", "Christian Retor\u00e9"], "venue": "In 4th World Congress and School on Universal Logic \u2013 Workshop on Logic and linguistics.,", "citeRegEx": "20", "shortCiteRegEx": "20", "year": 2013}, {"title": "Variable types for meaning assembly : a logical syntax for generic noun phrases introduced by \"most", "author": ["Christian Retor\u00e9"], "venue": "Recherches Linguistiques de Vincennes,", "citeRegEx": "21", "shortCiteRegEx": "21", "year": 2012}, {"title": "On denoting", "author": ["Bertrand Russell"], "venue": "Mind, 56(14)", "citeRegEx": "22", "shortCiteRegEx": "22", "year": 1905}, {"title": "Taking Scope : The Natural Semantics of Quantifiers", "author": ["Mark Steedman"], "venue": null, "citeRegEx": "24", "shortCiteRegEx": "24", "year": 2012}, {"title": "Definite descriptions and choice functions", "author": ["Klaus von Heusinger"], "venue": "Logic, Language and Computation,", "citeRegEx": "25", "shortCiteRegEx": "25", "year": 1997}, {"title": "Choice functions and the anaphoric semantics of definite nps", "author": ["Klaus von Heusinger"], "venue": "Research on Language and Computation,", "citeRegEx": "26", "shortCiteRegEx": "26", "year": 2004}], "referenceMentions": [{"referenceID": 6, "context": "Les d\u00e9terminants (voir par exemple [7]) sont un ingr\u00e9dient important de l\u2019analyse logique d\u2019une phrase.", "startOffset": 35, "endOffset": 38}, {"referenceID": 5, "context": "D\u2019ailleurs, \u00e0 notre connaissance, les deux seuls syst\u00e8mes produisant une analyse s\u00e9mantique compl\u00e8te comme une formule logique (une DRS, en fait) sont bas\u00e9s sur les grammaires cat\u00e9gorielles : Boxer de [6] analyse de l\u2019anglais par des Categorial Combinatory Grammars tandis que nous utilisons Grail de [15, 16] bas\u00e9 sur les Multimodal Categorial Grammars.", "startOffset": 201, "endOffset": 204}, {"referenceID": 14, "context": "D\u2019ailleurs, \u00e0 notre connaissance, les deux seuls syst\u00e8mes produisant une analyse s\u00e9mantique compl\u00e8te comme une formule logique (une DRS, en fait) sont bas\u00e9s sur les grammaires cat\u00e9gorielles : Boxer de [6] analyse de l\u2019anglais par des Categorial Combinatory Grammars tandis que nous utilisons Grail de [15, 16] bas\u00e9 sur les Multimodal Categorial Grammars.", "startOffset": 301, "endOffset": 309}, {"referenceID": 15, "context": "D\u2019ailleurs, \u00e0 notre connaissance, les deux seuls syst\u00e8mes produisant une analyse s\u00e9mantique compl\u00e8te comme une formule logique (une DRS, en fait) sont bas\u00e9s sur les grammaires cat\u00e9gorielles : Boxer de [6] analyse de l\u2019anglais par des Categorial Combinatory Grammars tandis que nous utilisons Grail de [15, 16] bas\u00e9 sur les Multimodal Categorial Grammars.", "startOffset": 301, "endOffset": 309}, {"referenceID": 17, "context": "Sans surprise, les d\u00e9terminants consid\u00e9r\u00e9s sont de deux sortes, d\u00e9finis et ind\u00e9finis \u2014 nous essaierons d\u2019\u00e9viter les pluriels : ils posent d\u2019autres probl\u00e8mes abord\u00e9s dans ce cadre par [18].", "startOffset": 183, "endOffset": 187}, {"referenceID": 6, "context": "ceux de [7], et que nous sommes donc contraints de sch\u00e9matiser, voire d\u2019ignorer, certaines constructions.", "startOffset": 8, "endOffset": 11}, {"referenceID": 9, "context": "R\u00e9f\u00e9rence du groupe nominal quantifi\u00e9 Comme le fait remarquer [10], on peut se forger une interpr\u00e9tation du groupe nominal d\u00e9fini ou ind\u00e9fini, avant m\u00eame que le pr\u00e9dicat principal soit \u00e9nonc\u00e9.", "startOffset": 62, "endOffset": 66}, {"referenceID": 7, "context": "D\u00e9finis et ind\u00e9finis Comme remarqu\u00e9 dans [8, 25, 26], l\u2019unicit\u00e9 est loin d\u2019\u00eatre requise lorsque l\u2019on utilise un d\u00e9terminant d\u00e9fini.", "startOffset": 41, "endOffset": 52}, {"referenceID": 23, "context": "D\u00e9finis et ind\u00e9finis Comme remarqu\u00e9 dans [8, 25, 26], l\u2019unicit\u00e9 est loin d\u2019\u00eatre requise lorsque l\u2019on utilise un d\u00e9terminant d\u00e9fini.", "startOffset": 41, "endOffset": 52}, {"referenceID": 24, "context": "D\u00e9finis et ind\u00e9finis Comme remarqu\u00e9 dans [8, 25, 26], l\u2019unicit\u00e9 est loin d\u2019\u00eatre requise lorsque l\u2019on utilise un d\u00e9terminant d\u00e9fini.", "startOffset": 41, "endOffset": 52}, {"referenceID": 8, "context": "Les pronoms de type E ne sont pas des pronoms particuliers, mais une interpr\u00e9tation possible et tr\u00e8s naturelle des pronoms due \u00e0 [9].", "startOffset": 129, "endOffset": 132}, {"referenceID": 7, "context": "On peut aussi traiter de la sorte les groupes nominaux introduits par l\u2019article d\u00e9fini [8, 25, 26].", "startOffset": 87, "endOffset": 98}, {"referenceID": 23, "context": "On peut aussi traiter de la sorte les groupes nominaux introduits par l\u2019article d\u00e9fini [8, 25, 26].", "startOffset": 87, "endOffset": 98}, {"referenceID": 24, "context": "On peut aussi traiter de la sorte les groupes nominaux introduits par l\u2019article d\u00e9fini [8, 25, 26].", "startOffset": 87, "endOffset": 98}, {"referenceID": 7, "context": "Les op\u00e9rateurs de Hilbert, surtout \u03b9 et \u01eb, ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour mod\u00e9liser les d\u00e9terminants et la quantification existentielle, en particulier par von Heusinger [8, 25, 26].", "startOffset": 161, "endOffset": 172}, {"referenceID": 23, "context": "Les op\u00e9rateurs de Hilbert, surtout \u03b9 et \u01eb, ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour mod\u00e9liser les d\u00e9terminants et la quantification existentielle, en particulier par von Heusinger [8, 25, 26].", "startOffset": 161, "endOffset": 172}, {"referenceID": 24, "context": "Les op\u00e9rateurs de Hilbert, surtout \u03b9 et \u01eb, ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour mod\u00e9liser les d\u00e9terminants et la quantification existentielle, en particulier par von Heusinger [8, 25, 26].", "startOffset": 161, "endOffset": 172}, {"referenceID": 10, "context": "Ces op\u00e9rateurs, bien d\u00e9crits par [11], s\u2019apparentent aux fonctions de choix (2nd ordre) qui elles m\u00eames se rapprochent des fonctions de Skolem (1er ordre, la quantification sur ces fonctions \u00e9tant report\u00e9e au moment de leur interpr\u00e9tation) \u2014 voir par exemple [24].", "startOffset": 33, "endOffset": 37}, {"referenceID": 22, "context": "Ces op\u00e9rateurs, bien d\u00e9crits par [11], s\u2019apparentent aux fonctions de choix (2nd ordre) qui elles m\u00eames se rapprochent des fonctions de Skolem (1er ordre, la quantification sur ces fonctions \u00e9tant report\u00e9e au moment de leur interpr\u00e9tation) \u2014 voir par exemple [24].", "startOffset": 259, "endOffset": 263}, {"referenceID": 3, "context": "Pour davantage de pr\u00e9cision sur les op\u00e9rateurs de Hilbert, on pourra consulter [23] ou [4].", "startOffset": 87, "endOffset": 90}, {"referenceID": 21, "context": "[22] eut le premier l\u2019id\u00e9e d\u2019introduire un terme \u2014 un individu \u2014 not\u00e9 \u03b9xP (x) comme interpr\u00e9tation logique d\u2019une description d\u00e9finie \"le P\" o\u00f9 \"P\" est une propri\u00e9t\u00e9, une formule \u00e0 une variable libre.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 2, "context": "Les mod\u00e8les correspondant sont tr\u00e8s complexes, voire mal d\u00e9finis [3].", "startOffset": 65, "endOffset": 68}, {"referenceID": 4, "context": "Dans [5], nous avons propos\u00e9 un lexique syntaxique et s\u00e9mantique qui \u00e9tend consid\u00e9rablement la s\u00e9mantique de Montague pour rendre compte de l\u2019adaptation du sens d\u2019un mot au contexte.", "startOffset": 5, "endOffset": 8}, {"referenceID": 19, "context": "Ce mod\u00e8le s\u2019est av\u00e9r\u00e9 pertinent pour des questions de s\u00e9mantique lexicale ou compositionnelle : copr\u00e9dications possibles ou non, ambiguit\u00e9 des d\u00e9verbaux [20], le voyageur fictif [17], pluriels [18], termes g\u00e9n\u00e9riques [21]).", "startOffset": 153, "endOffset": 157}, {"referenceID": 16, "context": "Ce mod\u00e8le s\u2019est av\u00e9r\u00e9 pertinent pour des questions de s\u00e9mantique lexicale ou compositionnelle : copr\u00e9dications possibles ou non, ambiguit\u00e9 des d\u00e9verbaux [20], le voyageur fictif [17], pluriels [18], termes g\u00e9n\u00e9riques [21]).", "startOffset": 178, "endOffset": 182}, {"referenceID": 17, "context": "Ce mod\u00e8le s\u2019est av\u00e9r\u00e9 pertinent pour des questions de s\u00e9mantique lexicale ou compositionnelle : copr\u00e9dications possibles ou non, ambiguit\u00e9 des d\u00e9verbaux [20], le voyageur fictif [17], pluriels [18], termes g\u00e9n\u00e9riques [21]).", "startOffset": 193, "endOffset": 197}, {"referenceID": 20, "context": "Ce mod\u00e8le s\u2019est av\u00e9r\u00e9 pertinent pour des questions de s\u00e9mantique lexicale ou compositionnelle : copr\u00e9dications possibles ou non, ambiguit\u00e9 des d\u00e9verbaux [20], le voyageur fictif [17], pluriels [18], termes g\u00e9n\u00e9riques [21]).", "startOffset": 217, "endOffset": 221}, {"referenceID": 1, "context": "Notre mod\u00e8le est assez proche de [2, 13, 14], mais nous sommes les premiers \u00e0 aborder la quantification et des d\u00e9terminants dans un cadre adapt\u00e9 \u00e0 la s\u00e9mantique lexicale.", "startOffset": 33, "endOffset": 44}, {"referenceID": 12, "context": "Notre mod\u00e8le est assez proche de [2, 13, 14], mais nous sommes les premiers \u00e0 aborder la quantification et des d\u00e9terminants dans un cadre adapt\u00e9 \u00e0 la s\u00e9mantique lexicale.", "startOffset": 33, "endOffset": 44}, {"referenceID": 13, "context": "Notre mod\u00e8le est assez proche de [2, 13, 14], mais nous sommes les premiers \u00e0 aborder la quantification et des d\u00e9terminants dans un cadre adapt\u00e9 \u00e0 la s\u00e9mantique lexicale.", "startOffset": 33, "endOffset": 44}, {"referenceID": 13, "context": "En raison du grand nombre de types, il convient de factoriser les op\u00e9rations sur des termes de types diff\u00e9rents et d\u2019avoir des op\u00e9rations sur des familles de types, et nous nous sommes donc plac\u00e9s dans le \u03bb-calcul du second ordre appel\u00e9 syst\u00e8me F \u2014 mais d\u2019autres th\u00e9ories des types comme celle de [14] seraient \u00e9galement possibles.", "startOffset": 297, "endOffset": 301}, {"referenceID": 1, "context": "\u2013 [2] propose d\u2019utiliser un petit nombre de type de base qui correspondraient \u00e0 des classes ontologiques simples \"\u00e9v\u00e9nement, objet physique, contenu informationnel, humain,.", "startOffset": 2, "endOffset": 5}, {"referenceID": 13, "context": "\u2013 [14] propose d\u2019utiliser tous les noms communs.", "startOffset": 2, "endOffset": 6}, {"referenceID": 13, "context": "Si \"chat\" est un type et non une propri\u00e9t\u00e9, comme dans [14], comment faire ? On change le type \"chat\" en la propri\u00e9t\u00e9 correspondante \u0109hat comme expliqu\u00e9 au paragraphe (5.", "startOffset": 55, "endOffset": 59}, {"referenceID": 1, "context": "Comme le fait pertinemment remarquer [2] une d\u00e9claration de type x : T est une forme de pr\u00e9supposition, car il est quasi impossible de la nier.", "startOffset": 37, "endOffset": 40}, {"referenceID": 15, "context": "[16, 15] Du point de vue syntaxique, les d\u00e9terminants et quantificateurs ont ici une cat\u00e9gorie plus simple que d\u2019habitude, et surtout ils n\u2019en n\u2019ont qu\u2019une : gn/n suffit alors qu\u2019habituellement il en faut une par position syntaxique.", "startOffset": 0, "endOffset": 8}, {"referenceID": 14, "context": "[16, 15] Du point de vue syntaxique, les d\u00e9terminants et quantificateurs ont ici une cat\u00e9gorie plus simple que d\u2019habitude, et surtout ils n\u2019en n\u2019ont qu\u2019une : gn/n suffit alors qu\u2019habituellement il en faut une par position syntaxique.", "startOffset": 0, "endOffset": 8}, {"referenceID": 0, "context": "C\u2019est \u00e0 rapprocher de nos travaux sur l\u2019interpr\u00e9tation s\u00e9mantique de la grammaire g\u00e9n\u00e9rative [1] L\u2019impl\u00e9mentation de [16] utilise la \u03bb-DRT plut\u00f4t que le \u03bb-calcul pour calculer les repr\u00e9sentations s\u00e9mantiques, afin de de mieux suivre la structure discursive et aussi de mettre en oeuvre le lien entre op\u00e9rateurs de Hilbert et liage dynamique des variables existentielles en DRT [26].", "startOffset": 93, "endOffset": 96}, {"referenceID": 15, "context": "C\u2019est \u00e0 rapprocher de nos travaux sur l\u2019interpr\u00e9tation s\u00e9mantique de la grammaire g\u00e9n\u00e9rative [1] L\u2019impl\u00e9mentation de [16] utilise la \u03bb-DRT plut\u00f4t que le \u03bb-calcul pour calculer les repr\u00e9sentations s\u00e9mantiques, afin de de mieux suivre la structure discursive et aussi de mettre en oeuvre le lien entre op\u00e9rateurs de Hilbert et liage dynamique des variables existentielles en DRT [26].", "startOffset": 117, "endOffset": 121}, {"referenceID": 24, "context": "C\u2019est \u00e0 rapprocher de nos travaux sur l\u2019interpr\u00e9tation s\u00e9mantique de la grammaire g\u00e9n\u00e9rative [1] L\u2019impl\u00e9mentation de [16] utilise la \u03bb-DRT plut\u00f4t que le \u03bb-calcul pour calculer les repr\u00e9sentations s\u00e9mantiques, afin de de mieux suivre la structure discursive et aussi de mettre en oeuvre le lien entre op\u00e9rateurs de Hilbert et liage dynamique des variables existentielles en DRT [26].", "startOffset": 377, "endOffset": 381}, {"referenceID": 17, "context": "Les op\u00e9rateurs de Hilbert autorisent des formules sous sp\u00e9cifi\u00e9es et incluent un liage dynamique : correspondent-ils \u00e0 ceux couramment utilis\u00e9 en s\u00e9mantique ? Les pluriels ont aussi un lien avec la quantification, et nous n\u2019en avons pas parl\u00e9, en d\u00e9pit d\u2019un premier travail de [18] dans ce m\u00eame cadre.", "startOffset": 277, "endOffset": 281}, {"referenceID": 11, "context": "[12] Notre travail pose \u00e9galement des questions d\u2019acquisition, d\u2019une part des types de base, mais aussi des \u03bb-termes s\u00e9mantiques, non pour les d\u00e9terminants qui sont connus ainsi que leur types et termes s\u00e9mantiques mais pour les autres mots, noms, verbes, adjectifs.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 3, "context": "[23, 4] \u00c0 ce jour, seule une interpr\u00e9tation tr\u00e8s complexe et possiblement erron\u00e9e a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par [3] tandis que [26] a d\u00e9fini une interpr\u00e9tation assez intuitive qui d\u00e9pend du contexte discursif, mais qui perd l\u2019\u00e9quivalence avec la quantification usuelle.", "startOffset": 0, "endOffset": 7}, {"referenceID": 2, "context": "[23, 4] \u00c0 ce jour, seule une interpr\u00e9tation tr\u00e8s complexe et possiblement erron\u00e9e a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par [3] tandis que [26] a d\u00e9fini une interpr\u00e9tation assez intuitive qui d\u00e9pend du contexte discursif, mais qui perd l\u2019\u00e9quivalence avec la quantification usuelle.", "startOffset": 100, "endOffset": 103}, {"referenceID": 24, "context": "[23, 4] \u00c0 ce jour, seule une interpr\u00e9tation tr\u00e8s complexe et possiblement erron\u00e9e a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par [3] tandis que [26] a d\u00e9fini une interpr\u00e9tation assez intuitive qui d\u00e9pend du contexte discursif, mais qui perd l\u2019\u00e9quivalence avec la quantification usuelle.", "startOffset": 115, "endOffset": 119}, {"referenceID": 0, "context": "[1] Maxime Amblard, Alain Lecomte, and Christian Retor\u00e9.", "startOffset": 0, "endOffset": 3}, {"referenceID": 1, "context": "[2] Nicholas Asher.", "startOffset": 0, "endOffset": 3}, {"referenceID": 2, "context": "[3] Gunter Asser.", "startOffset": 0, "endOffset": 3}, {"referenceID": 3, "context": "[4] Jeremy Avigad and Richard Zach.", "startOffset": 0, "endOffset": 3}, {"referenceID": 4, "context": "[5] Christian Bassac, Bruno Mery, and Christian Retor\u00e9.", "startOffset": 0, "endOffset": 3}, {"referenceID": 5, "context": "[6] Johan Bos.", "startOffset": 0, "endOffset": 3}, {"referenceID": 6, "context": "[7] Francis Corblin, Ileana Comorovski, Brenda Laca, and Claire Beyssade.", "startOffset": 0, "endOffset": 3}, {"referenceID": 7, "context": "[8] Urs Egli and Klaus von Heusinger.", "startOffset": 0, "endOffset": 3}, {"referenceID": 8, "context": "[9] Gareth Evans.", "startOffset": 0, "endOffset": 3}, {"referenceID": 9, "context": "[10] Peter Thomas Geach.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 10, "context": "[11] David Hilbert and Paul Bernays.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 11, "context": "[12] Ana\u00efs Lefeuvre, Richard Moot, Christian Retor\u00e9, and No\u00e9mie-Fleur Sandillon-Rezer.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 12, "context": "[13] Zhaohui Luo.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 13, "context": "[14] Zhaohui Luo.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 14, "context": "[15] Richard Moot.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 15, "context": "[16] Richard Moot.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 16, "context": "[17] Richard Moot, Laurent Pr\u00e9vot, and Christian Retor\u00e9.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 17, "context": "[18] Richard Moot and Christian Retor\u00e9.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 18, "context": "[19] Richard Moot and Christian Retor\u00e9.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 19, "context": "[20] Livy-Maria Real-Coelho and Christian Retor\u00e9.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 20, "context": "[21] Christian Retor\u00e9.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 21, "context": "[22] Bertrand Russell.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 22, "context": "[24] Mark Steedman.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 23, "context": "[25] Klaus von Heusinger.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}, {"referenceID": 24, "context": "[26] Klaus von Heusinger.", "startOffset": 0, "endOffset": 4}], "year": 2013, "abstractText": "On the semantics of determiners in a rich type-theoretical framework The variation of word meaning according to the context led us to enrich the type system of our syntactical and semantic analyser of French based on categorial grammars and Montague semantics (or lambda-DRT). The main advantage of a deep semantic analyse is too represent meaning by logical formulae that can be easily used e.g. for inferences. Determiners and quantifiers play a fundamental role in the construction of those formulae and we needed to provide them with semantic terms adapted to this new framework. We propose a solution inspired by the tau and epsilon operators of Hilbert, generic elements that resemble choice functions. This approach unifies the treatment of the different determiners and quantifiers and allows a dynamic binding of pronouns. Above all, this fully computational view of determiners fits in well within the wide coverage parser Grail, both from a theoretical and a practical viewpoint.", "creator": "LaTeX with hyperref package"}}}