{"id": "1605.07260", "review": {"conference": "arxiv", "VERSION": "v1", "DATE_OF_SUBMISSION": "24-May-2016", "title": "Diagnosing editorial strategies of Chilean media on Twitter using an automatic news classifier", "abstract": "in chile, does not exist an info archive that publishes quantitative or qualitative surveys to understand the traditional media environment and its adaptation on global social grid. nowadays, chilean editors are increasingly using social web operators finding their primary source of information, among which twitter plays a paramount role. historical media and pure players occupy developing different strategies to increase their audience and influence on this platform. in this article, we propose a methodology based on data mining techniques to provide a first level of analysis of the dynamic chilean media environment. we use statistical marketing technique from mine news streams wherever 37 different chilean media actively presents on twitter and propose several indicators to compare them. we predict their volumes of production, research potential audience, and using nlp techniques, we explore the content of their production : their editorial line and their geographic coverage.", "histories": [["v1", "Tue, 24 May 2016 02:05:09 GMT  (2335kb)", "http://arxiv.org/abs/1605.07260v1", "in Spanish"]], "COMMENTS": "in Spanish", "reviews": [], "SUBJECTS": "cs.AI", "authors": ["matthieu vernier", "luis carcamo", "eliana scheihing"], "accepted": false, "id": "1605.07260"}, "pdf": {"name": "1605.07260.pdf", "metadata": {"source": "CRF", "title": "Diagnosing editorial strategies of Chilean media on Twitter using an automatic news classifier", "authors": [], "emails": [], "sections": [{"heading": null, "text": "In\u00a0Chile,\u00a0does\u00a0not\u00a0exist\u00a0an\u00a0independent\u00a0entity\u00a0that\u00a0publishes\u00a0quantitative\u00a0or\u00a0qualitative\u00a0surveys to \u00a0 understand \u00a0 the \u00a0 traditional \u00a0 media \u00a0 environment \u00a0 and \u00a0 its \u00a0 adaptation \u00a0 on \u00a0 the \u00a0 Social \u00a0Web. Nowadays,\u00a0Chilean\u00a0newsreaders\u00a0are\u00a0increasingly\u00a0using\u00a0social\u00a0web\u00a0platforms\u00a0as\u00a0their\u00a0primary source\u00a0of \u00a0 information, \u00a0among\u00a0which\u00a0Twitter \u00a0plays \u00a0a\u00a0central \u00a0 role. \u00a0Historical \u00a0media\u00a0and\u00a0pure players \u00a0are\u00a0developing \u00a0different \u00a0strategies \u00a0 to \u00a0 increase\u00a0 their \u00a0audience \u00a0and\u00a0 influence\u00a0on\u00a0 this platform.\u00a0In\u00a0this\u00a0article,\u00a0we\u00a0propose\u00a0a\u00a0methodology\u00a0based\u00a0on\u00a0data\u00a0mining\u00a0techniques\u00a0to\u00a0provide a\u00a0first\u00a0level\u00a0of\u00a0analysis\u00a0of\u00a0the\u00a0new\u00a0Chilean\u00a0media\u00a0environment.\u00a0We\u00a0use\u00a0a\u00a0crawling\u00a0technique\u00a0to mine\u00a0news\u00a0streams\u00a0of \u00a037\u00a0different \u00a0Chilean\u00a0media\u00a0actively \u00a0presents\u00a0on\u00a0Twitter \u00a0and\u00a0propose several\u00a0 indicators\u00a0 to\u00a0compare\u00a0 them.\u00a0We\u00a0analyze\u00a0their \u00a0volumes\u00a0of\u00a0production, \u00a0 their \u00a0potential audience,\u00a0and\u00a0using\u00a0NLP\u00a0techniques,\u00a0we\u00a0explore\u00a0the\u00a0content\u00a0of\u00a0their\u00a0production:\u00a0their\u00a0editorial line\u00a0and\u00a0their\u00a0geographic\u00a0coverage.\nKeywords:\u00a0 News \u00a0media, \u00a0Chile, \u00a0Twitter, \u00a0Natural \u00a0 Language \u00a0Processing, \u00a0Editorial \u00a0 strategies, Audience.\n1\u00a0Introducci\u00f3n\nEn\u00a0el\u00a0ecosistema\u00a0de\u00a0medios\u00a0 informativos\u00a0chileno, \u00a0 interact\u00faan\u00a0m\u00e1s\u00a0de\u00a02000\u00a0concesiones\u00a0de radio\u00a0(Ram\u00edrez\u00a02009),\u00a0m\u00e1s\u00a0de\u00a0100\u00a0canales\u00a0de\u00a0televisi\u00f3n\u00a0con\u00a0propuestas\u00a0comunicacionales\u00a0y cerca\u00a0de\u00a090\u00a0peri\u00f3dicos\u00a0de\u00a0prensa\u00a0escrita\u00a0tradicional\u00a0(Corrales\u00a0y\u00a0Sandoval\u00a02005).\u00a0Estas\u00a0cifras pueden\u00a0tomarse\u00a0como\u00a0un\u00a0punto\u00a0de\u00a0partida, \u00a0pero\u00a0si \u00a0consideramos\u00a0 la\u00a0existencia\u00a0de\u00a0canales locales\u00a0de\u00a0cable\u00a0y\u00a0la\u00a0emergencia\u00a0de\u00a0medios\u00a0online\u00a0nos\u00a0encontramos\u00a0ante\u00a0un\u00a0escenario\u00a0 \u00a0en expansi\u00f3n\u00a0y\u00a0poco\u00a0sistematizado. \u00a0En\u00a0este\u00a0estado\u00a0del\u00a0arte\u00a0resultan\u00a0 interesante\u00a0de\u00a0consignar investigaciones\u00a0como\u00a0el\u00a0Primer\u00a0Estudio\u00a0Nacional\u00a0sobre\u00a0Lector\u00eda\u00a0de\u00a0Medios\u00a0Escritos\u00a0de\u00a0Azocar et\u00a0al.\u00a0(2010)\u00a0y\u00a0Diarios\u00a0de\u00a0vida\u00a0de\u00a0las\u00a0audiencias\u00a0chilenas\u00a0de\u00a0Arriagada\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2014).\nSabemos \u00a0que \u00a0en \u00a0el \u00a0 nuevo \u00a0ecosistema \u00a0de \u00a0medios \u00a0 conviven \u00a0medios \u00a0 tradicionales \u00a0 con \u00a0 sus se\u00f1ales\u00a0de\u00a0televisi\u00f3n\u00a0o\u00a0radio\u00a0y\u00a0peri\u00f3dicos\u00a0impresos,\u00a0pero\u00a0adem\u00e1s\u00a0est\u00e1n\u00a0los\u00a0medios\u00a0online\u00a0entre los\u00a0que\u00a0cohabitan\u00a0las\u00a0versiones\u00a0digitales\u00a0de\u00a0los\u00a0medios\u00a0tradicionales\u00a0y\u00a0nuevos\u00a0medios\u00a0nacidos para\u00a0la\u00a0red\u00a0de\u00a0redes\u00a0con\u00a0posterioridad\u00a0al\u00a0a\u00f1o\u00a020001.\u00a0Los\u00a0nuevos\u00a0medios,\u00a0adem\u00e1s\u00a0de\u00a0poner\u00a0sus contenidos \u00a0 en \u00a0 formatos \u00a0 web, \u00a0 han \u00a0 debido \u00a0 adaptarse \u00a0 constantemente \u00a0 a \u00a0 las \u00a0 evoluciones tecnol\u00f3gicas \u00a0 que \u00a0 se \u00a0 proponen \u00a0 desde \u00a0 nuevas \u00a0 plataformas \u00a0 de \u00a0 redes \u00a0 sociales, \u00a0 nuevos dispositivos\u00a0m\u00f3viles\u00a0y\u00a0nuevos\u00a0recursos\u00a0de\u00a0broadcasting\u00a0digital.\nAdem\u00e1s\u00a0de\u00a0 la \u00a0poca\u00a0sistematizaci\u00f3n\u00a0de\u00a0 los\u00a0cambios\u00a0en\u00a0el \u00a0espacio\u00a0digital \u00a0chileno, \u00a0existe\u00a0un conocimiento \u00a0muy\u00a0 limitado\u00a0del \u00a0alcance\u00a0de\u00a0 los\u00a0medios\u00a0de\u00a0comunicaci\u00f3n\u00a0y\u00a0 la \u00a0generaci\u00f3n\u00a0de audiencias. \u00a0En\u00a0pa\u00edses\u00a0como\u00a0Espa\u00f1a\u00a0o\u00a0Colombia\u00a0existen\u00a0organismos\u00a0destinados\u00a0ha\u00a0realizar seguimientos \u00a0 independientes \u00a0 de \u00a0 la \u00a0 realidad \u00a0 medial \u00a0 (http://www.aimc.es\u00a0 y http://www.acimcolombia.com).\u00a0En\u00a0cambio, \u00a0en\u00a0Chile, \u00a0si \u00a0bien\u00a0en\u00a0forma\u00a0permanente\u00a0se\u00a0est\u00e1n haciendo \u00a0 mediciones \u00a0 de \u00a0people \u00a0 meter\u00a0 entre \u00a0 los \u00a0 grandes \u00a0 canales \u00a0 de \u00a0 televisi\u00f3n, \u00a0 dichas evaluaciones \u00a0 se \u00a0 hacen \u00a0 a \u00a0 trav\u00e9s \u00a0 de \u00a0 dispositivos \u00a0 distribuidos \u00a0 en \u00a0 siete \u00a0 ciudades (http://www.ibopemedia.cl) \u00a0y \u00a0poco\u00a0pueden\u00a0decir \u00a0de\u00a0 los \u00a0canales \u00a0de\u00a0 televisi\u00f3n\u00a0 locales. \u00a0En\u00a0 la radiofon\u00eda,\u00a0las\u00a0evaluaciones\u00a0tambi\u00e9n\u00a0son\u00a0parciales\u00a0ya\u00a0que,\u00a0aunque\u00a0la\u00a0cobertura\u00a0de\u00a0regiones\u00a0es menos\u00a0centralizada\u00a0y\u00a0da\u00a0lugar\u00a0a\u00a0las\u00a0identidades\u00a0locales,\u00a0las\u00a0estad\u00edsticas\u00a0existentes\u00a0provienen de\u00a0estudios\u00a0desarrollados\u00a0por\u00a0IPSOS2\u00a0por\u00a0encargo\u00a0por\u00a0ARCHI\u00a0(Asociaci\u00f3n\u00a0de\u00a0Radiodifusores de\u00a0Chile)\u00a0que\u00a0agrupa\u00a0aproximadamente\u00a0a\u00a0un\u00a050%\u00a0de\u00a0un\u00a0total\u00a0de\u00a0m\u00e1s\u00a0de\u00a02000\u00a0concesiones.\u00a0Por su\u00a0parte,\u00a0los\u00a0estudios\u00a0de\u00a0circulaci\u00f3n\u00a0y\u00a0lector\u00eda\u00a0de\u00a0peri\u00f3dicos\u00a0eval\u00faan\u00a0s\u00f3lo\u00a0la\u00a0realidad\u00a0del\u00a0gran Santiago\u00a0y\u00a0en\u00a0contadas\u00a0ocasiones\u00a0miden\u00a0realidades\u00a0de\u00a0grandes\u00a0ciudades\u00a0como\u00a0Valpara\u00edso\u00a0y Concepci\u00f3n,\u00a0pero\u00a0poco\u00a0se\u00a0sabe\u00a0del\u00a0impacto\u00a0en\u00a0el\u00a0resto\u00a0de\u00a0las\u00a0ciudades\u00a0del\u00a0pa\u00eds.\u00a0Adem\u00e1s,\u00a0los estudios \u00a0son\u00a0encargados \u00a0por \u00a0 la \u00a0ANP\u00a0(Asociaci\u00f3n\u00a0Nacional \u00a0de\u00a0 la \u00a0Prensa) \u00a0que\u00a0 re\u00fane\u00a0a \u00a0 los medios\u00a0m\u00e1s\u00a0tradicionales\u00a0y\u00a0poderosos\u00a0de\u00a0Chile\u00a0y\u00a0tienen\u00a0por\u00a0finalidad\u00a0aportar\u00a0informaci\u00f3n\u00a0a\u00a0los agentes\u00a0publicitarios3.\nCabe\u00a0se\u00f1alar\u00a0adem\u00e1s\u00a0que\u00a0en\u00a0Chile\u00a0existe\u00a0una\u00a0particular\u00a0concentraci\u00f3n\u00a0de\u00a0la\u00a0propiedad\u00a0de\u00a0los medios\u00a0que\u00a0trae\u00a0consigo\u00a0una\u00a0expresi\u00f3n\u00a0limitada\u00a0del\u00a0pluralismo\u00a0editorial\u00a0y\u00a0la\u00a0escasa\u00a0expresi\u00f3n de\u00a0 las\u00a0realidades\u00a0 locales. \u00a0Por \u00a0otra\u00a0parte, \u00a0algunos\u00a0estudios \u00a0espor\u00e1dicos\u00a0de\u00a0universidades\u00a0u organismos \u00a0 independientes \u00a0han \u00a0dado \u00a0cuenta \u00a0de: \u00a0a) \u00a0un \u00a0nivel \u00a0 fuerte \u00a0de \u00a0centralismo \u00a0en \u00a0 las informaciones\u00a0(Stambuk\u00a01999;\u00a0Puente\u00a0y\u00a0Grassau\u00a02009),\u00a0y\u00a0de\u00a0b)\u00a0falta\u00a0de\u00a0pluralismo\u00a0y\u00a0expresi\u00f3n\n1 En el a\u00f1o 2000 nace \u201cEl mostrador\u201d como peri\u00f3dico electr\u00f3nico nacido solo en formato electr\u00f3nico. En el a\u00f1o 1994, nace la tercera online como espejo de su versi\u00f3n tradicional en papel. 2 Ipsos en Chile desarrolla tradicionalmente los informes de radiofon\u00eda: http://www.ipsos.cl/ipsosradioalaire/pagcuatro.htm 3 Asociaci\u00f3n Chilena de Agencias de Publicidad: http://www.achap.cl/estudios.php\nsocial\u00a0en\u00a0los\u00a0medios\u00a0(Vera\u00a02005;\u00a0Vergara\u00a0et\u00a0al.\u00a02012).\u00a0As\u00ed\u00a0por\u00a0ejemplo\u00a0el\u00a0Consejo\u00a0Nacional\u00a0de Televisi\u00f3n\u00a0(CNTV,\u00a02014)\u00a0concluye\u00a0que\u00a0el\u00a049%\u00a0de\u00a0los\u00a0encuestados\u00a0entre\u00a01824\u00a0a\u00f1os\u00a0de\u00a0edad consideraron \u00a0que \u00a0 las \u00a0 informaciones \u00a0 resultan \u00a0 insuficientes \u00a0para \u00a0entender \u00a0 las \u00a0movilizaciones estudiantiles. \u00a0 Es \u00a0 en \u00a0 esos \u00a0 contextos, \u00a0 cuando \u00a0 los \u00a0medios \u00a0 no \u00a0 responden \u00a0 a \u00a0 las \u00a0 demandas comunicativas\u00a0de\u00a0la\u00a0sociedad,\u00a0que\u00a0las\u00a0opiniones\u00a0en\u00a0redes\u00a0sociales\u00a0emergen\u00a0con\u00a0potencia.\u00a0En alguna\u00a0medida\u00a0se\u00a0desarrollan\u00a0procesos\u00a0comunicativos\u00a0sobre\u00a0las\u00a0opiniones\u00a0de\u00a0multitudes\u00a0en\u00a0un sentido \u00a0 similar \u00a0 a \u00a0 lo \u00a0 que \u00a0BaezaYates \u00a0 y \u00a0S\u00e1ezTrumper \u00a0 (2015) \u00a0 definen \u00a0 como \u00a0 sabidur\u00eda \u00a0 de multitudes\u00a0en\u00a0redes\u00a0sociales.\n2.\u00a0Justificaci\u00f3n\u00a0y\u00a0estado\u00a0del\u00a0arte\n2.\u00a01.\u00a0Cambios\u00a0en\u00a0el\u00a0contexto\u00a0digital\nEn\u00a0un\u00a0contexto\u00a0en\u00a0el\u00a0que\u00a0por\u00a0una\u00a0parte\u00a0la\u00a0sociedad\u00a0chilena\u00a0presenta\u00a0una\u00a0fuerte\u00a0adherencia\u00a0al uso\u00a0de\u00a0redes\u00a0sociales \u00a0y\u00a0 los\u00a0medios\u00a0de\u00a0comunicaci\u00f3n\u00a0configuran\u00a0estrategias\u00a0espec\u00edficas\u00a0de community\u00a0manager\u00a0para\u00a0redes\u00a0sociales,\u00a0resulta\u00a0interesante\u00a0desarrollar\u00a0una\u00a0herramienta\u00a0que permita \u00a0escanear \u00a0el \u00a0ecosistema\u00a0 informativo \u00a0chileno, \u00a0categorizar \u00a0 la \u00a0 informaci\u00f3n\u00a0circulante \u00a0y visualizar \u00a0 caracter\u00edsticas \u00a0del \u00a0 flujo \u00a0 informativo \u00a0chileno.\u00a0 Por \u00a0ello, \u00a0desarrollamos \u00a0una \u00a0serie \u00a0de herramientas\u00a0que\u00a0permiten\u00a0observar\u00a0el\u00a0flujo\u00a0de\u00a0informaciones\u00a0de\u00a037\u00a0medios\u00a0informativos4\u00a0desde la\u00a0red\u00a0social\u00a0Twitter.\u00a0Entre\u00a0los\u00a0medios\u00a0seguidos\u00a0se\u00a0encuentran\u00a0\u201cmedios\u00a0tradicionales\u201d\u00a0como\u00a0El Mercurio,\u00a0La\u00a0Tercera,\u00a0Mega,\u00a0TVN,\u00a0entre\u00a0otros\u00a0que\u00a0nacieron\u00a0previos\u00a0a\u00a0internet\u00a0y\u00a0se\u00a0adaptaron\u00a0a la\u00a0misma\u00a0y\u00a0\u201cnuevos\u00a0medios\u201d \u00a0 tales\u00a0como\u00a0El\u00a0mostrador,\u00a0El\u00a0Desconcierto, \u00a0Pulso\u00a0que\u00a0nacieron exclusivamente\u00a0en\u00a0internet.\nImaginemos\u00a0que\u00a0 la\u00a0 forma\u00a0primera\u00a0de\u00a0 informarse\u00a0son\u00a0 las\u00a0redes\u00a0sociales. \u00a0Cada\u00a0ma\u00f1ana\u00a0 los ciudadanos \u00a0 revisan\u00a0 la \u00a0prensa\u00a0desde\u00a0Twitter \u00a0o\u00a0Facebook\u00a0y\u00a0valoran, \u00a0comentan\u00a0y\u00a0comparten informaciones\u00a0hacia\u00a0sus\u00a0c\u00edrculos\u00a0sociales.\u00a0Desde\u00a0ah ,\u00a0y\u00a0a\u00a0lo\u00a0largo\u00a0del\u00a0d\u00eda,\u00a0se\u00a0generan\u00a0lecturas\u00a0y\u00ed\u00ed opiniones\u00a0que\u00a0se\u00a0encuentran\u00a0mediadas\u00a0ya\u00a0no\u00a0s\u00f3lo\u00a0por\u00a0los\u00a0medios\u00a0de\u00a0prensa\u00a0que\u00a0aportaron\u00a0las informaciones, \u00a0 sino \u00a0 tambi\u00e9n \u00a0 por \u00a0 las \u00a0 interacciones \u00a0 viralizadoras \u00a0 que \u00a0 familiares, \u00a0 amigos \u00a0 o conocidos\u00a0ejecutan\u00a0seleccionando, \u00a0reponiendo\u00a0y\u00a0comentando\u00a0noticias\u00a0en\u00a0 las\u00a0redes\u00a0sociales (RRSS).\u00a0Con\u00a0todo,\u00a0internet\u00a0ha\u00a0cambiado\u00a0la\u00a0forma\u00a0de\u00a0informarse\u00a0de\u00a0los\u00a0ciudadanos\u00a0y\u00a0el\u00a0poder de\u00a0 la \u00a0audiencias \u00a0y \u00a0 los \u00a0grandes \u00a0medios \u00a0se\u00a0est\u00e1n\u00a0reconfigurando \u00a0con\u00a0nuevas\u00a0 reglas \u00a0 (S\u00e1ez Trumper\u00a02011).\nSi\u00a0bien\u00a0no\u00a0se\u00a0puede\u00a0asumir\u00a0que\u00a0ese\u00a0sea\u00a0el\u00a0mecanismo\u00a0mayoritario\u00a0de\u00a0informarse\u00a0para\u00a0toda\u00a0la poblaci\u00f3n,\u00a0si\u00a0existen\u00a0antecedentes\u00a0concretos\u00a0(Newman\u00a02013)\u00a0de\u00a0que\u00a0en\u00a0el\u00a0mundo\u00a0se\u00a0construye una\u00a0tendencia\u00a0en\u00a0la\u00a0que\u00a0los\u00a0sujetos\u00a0menores\u00a0de\u00a035\u00a0a\u00f1os\u00a0consideran\u00a0que\u00a0internet\u00a0es\u00a0la\u00a0mejor forma\u00a0de\u00a0acceder\u00a0a\u00a0noticias\u00a0y\u00a0el\u00a0grupo\u00a0sobre\u00a0esa\u00a0barrera\u00a0etaria\u00a0(mayores\u00a0de\u00a035\u00a0a\u00f1os\u00a0de\u00a0edad) tiende\u00a0preferir \u00a0 informarse\u00a0m\u00e1s\u00a0tradicionalmente\u00a0v\u00eda\u00a0televisi\u00f3n. \u00a0Adem\u00e1s\u00a0se\u00a0puede\u00a0inferir \u00a0que probablemente,\u00a0con\u00a0el\u00a0paso\u00a0de\u00a0las\u00a0generaciones,\u00a0la\u00a0frontera\u00a0de\u00a035\u00a0a\u00f1os\u00a0se\u00a0ira\u00a0desplazando.\nChile \u00a0a \u00a0demostrado\u00a0ser \u00a0un\u00a0pa\u00eds \u00a0que\u00a0adopta \u00a0con\u00a0 facilidad \u00a0 las \u00a0 tendencias \u00a0derivadas \u00a0de\u00a0 las Tecnolog\u00edas\u00a0de\u00a0la\u00a0Informaci\u00f3n\u00a0y\u00a0las\u00a0Comunicaciones\u00a0(TICS)\u00a0y\u00a0tanto\u00a0ComScore\u00a0(2013)\u00a0como IAB\u00a0(2012)\u00a0se\u00f1alan\u00a0que\u00a0la\u00a0penetraci\u00f3n\u00a0del\u00a0social\u00a0media\u00a0alcanza\u00a0aproximadamente\u00a0al\u00a080%\u00a0de\u00a0la\n4 Esta cifra de medios responde a la etapa inicial del proyecto, pero en la actualidad ya se pueden seguir m\u00e1s de 250 medios de comunicaci\u00f3n chilenos.\npoblaci\u00f3n.\u00a0Estudios\u00a0recientes\u00a0de\u00a0CarcamoUlloa\u00a0y\u00a0SaezTrumper\u00a0(2014)\u00a0dan\u00a0cuenta\u00a0de\u00a0que\u00a0las interacciones\u00a0con\u00a0medios\u00a0de\u00a0prensa\u00a0en\u00a0Facebook\u00a0pueden\u00a0tener\u00a0un\u00a0volumen\u00a0similar\u00a0en\u00a0Espa\u00f1a que \u00a0 en \u00a0 Chile, \u00a0 con \u00a0 la \u00a0 salvedad \u00a0 de \u00a0 que \u00a0 la \u00a0 poblaci\u00f3n \u00a0 de \u00a0 nuestro \u00a0 pa\u00eds \u00a0 representa aproximadamente\u00a0un\u00a035%\u00a0de\u00a0la\u00a0de\u00a0Espa\u00f1a.\u00a0Adem\u00e1s,\u00a0Halpern\u00a0(2014)\u00a0detecto\u00a0en\u00a0Chile\u00a0una interesante\u00a0tendencia\u00a0al\u00a0consumo\u00a0de\u00a0informaciones\u00a0interactuando\u00a0entre\u00a0pantallas\u00a0(por\u00a0ejemplo, ver\u00a0TV\u00a0y\u00a0utilizar\u00a0RRSS\u00a0al\u00a0mismo\u00a0tiempo).\nLos \u00a0 nuevos \u00a0 ecosistemas \u00a0 de \u00a0 la \u00a0 informaci\u00f3n \u00a0 (DiazNosty \u00a0 2013) \u00a0 incluyen \u00a0 como \u00a0 agentes relevantes \u00a0de \u00a0comunicaci\u00f3n \u00a0a \u00a0 las \u00a0 redes\u00a0sociales. \u00a0Cardoso \u00a0 (2014) \u00a0 se\u00f1ala \u00a0que \u00a0 los \u00a0 \u201cmedios sociales\u201d \u00a0 han \u00a0 cambiado \u00a0 el \u00a0 modelo \u00a0 de \u00a0 comunicaci\u00f3n, \u00a0 \u201cno \u00a0 solo \u00a0 porque \u00a0 t\u00e9cnicamente \u00a0 han multiplicado\u00a0las\u00a0formas\u00a0en\u00a0que\u00a0podemos\u00a0apropiarnos\u00a0de\u00a0la\u00a0comunicaci\u00f3n\u00a0en\u00a0cuesti\u00f3n\u00a0o\u00a0elegir\u00a0a relacionarnos\u00a0de\u00a0forma\u00a0determinada,\u00a0sino\u00a0tambi\u00e9n\u00a0porque\u00a0son\u00a0el\u00a0eslab\u00f3n\u00a0perdido\u00a0necesario para\u00a0operar\u00a0una\u00a0revoluci\u00f3n\u00a0en\u00a0nuestro\u00a0modelo\u00a0de\u00a0comunicaci\u00f3n\u201d\u00a0(Cardoso\u00a02014:\u00a018).\u00a0Por\u00a0su parte,\u00a0los\u00a0medios\u00a0de\u00a0prensa\u00a0tradicionales\u00a0tambi\u00e9n\u00a0incorporan\u00a0herramientas\u00a0como\u00a0Facebook\u00a0y Twitter \u00a0a \u00a0modo\u00a0de\u00a0soportes \u00a0divulgativos \u00a0de\u00a0 las \u00a0 informaciones \u00a0que \u00a0cuelgan \u00a0en\u00a0 los \u00a0website (TejedorCalvo \u00a0 2010). \u00a0 Todo \u00a0 ello \u00a0 con \u00a0 el \u00a0 fin \u00a0 de \u00a0 viralizar \u00a0 sus \u00a0 contenidos \u00a0 informativos \u00a0 o \u00a0 de entretenimiento.\u00a0Adem\u00e1s,\u00a0en\u00a0el\u00a0d\u00eda\u00a0a\u00a0d\u00eda\u00a0las\u00a0rutinas\u00a0de\u00a0los\u00a0medios\u00a0de\u00a0prensa\u00a0hacia\u00a0sus\u00a0redes sociales \u00a0 resultan \u00a0 m\u00e1s \u00a0 o \u00a0 menos \u00a0 reproductivas \u00a0 de \u00a0 sus \u00a0 informaciones \u00a0 y \u00a0 aparece \u00a0 en \u00a0 las redacciones\u00a0la\u00a0figura\u00a0del \u00a0Community\u00a0Manager\u00a0 o\u00a0el \u00a0Social\u00a0Media\u00a0Editor\u00a0 (S\u00e1nchez\u00a0&\u00a0M\u00e9ndez, 2013).\u00a0Sin\u00a0embargo,\u00a0gran\u00a0parte\u00a0de\u00a0la\u00a0actividad\u00a0viral\u00a0de\u00a0las\u00a0informaciones\u00a0depende\u00a0tambi\u00e9n\u00a0de las \u00a0 interacciones \u00a0 que \u00a0 los \u00a0 propios \u00a0 lectores/usuarios \u00a0 ejecutan \u00a0 valorando \u00a0(like), \u00a0 comentando (comment)\u00a0 o\u00a0compartiendo \u00a0(share)\u00a0 contenidos\u00a0desde\u00a0y\u00a0hacia\u00a0redes\u00a0sociales\u00a0como\u00a0Facebook (Cabalin\u00a02014)\u00a0o\u00a0del\u00a0retweet\u00a0en\u00a0Twitter.\nEsta\u00a0\u00faltima\u00a0situaci\u00f3n\u00a0trae\u00a0consigo\u00a0un\u00a0cambio\u00a0importante\u00a0a\u00a0nivel\u00a0de\u00a0audiencias,\u00a0pues,\u00a0por\u00a0un lado, \u00a0 los \u00a0 liderazgos \u00a0 informativos \u00a0en \u00a0 redes \u00a0sociales \u00a0pueden \u00a0no \u00a0 reproducir \u00a0exactamente \u00a0 los ranking \u00a0 de \u00a0 lector\u00edas \u00a0 y/o \u00a0 audiencias \u00a0 tradicionales \u00a0 (CarcamoUlloa \u00a0 y \u00a0 SaezTrumper \u00a0 2013), mientras\u00a0que,\u00a0por\u00a0otro\u00a0lado,\u00a0permitir\u00edan\u00a0la\u00a0irrupci\u00f3n\u00a0nuevos\u00a0medios\u00a0alternativos\u00a0y\u00a0c)\u00a0un\u00a0medio\u00a0en internet\u00a0deja\u00a0de\u00a0ser\u00a0s\u00f3lo\u00a0una\u00a0radio,\u00a0un\u00a0peri\u00f3dico\u00a0o\u00a0una\u00a0televisora\u00a0y\u00a0se\u00a0convierte\u00a0en\u00a0un\u00a0difusor\u00a0de distintos \u00a0 contenidos \u00a0 informativos \u00a0 multimodales \u00a0 (Pardo \u00a0 2012a, \u00a0 2012b) \u00a0 o \u00a0 hipertextuales, interactivos\u00a0y\u00a0multimediales\u00a0(Masip\u00a0et\u00a0al.\u00a02010).\u00a0Una\u00a0prueba\u00a0de\u00a0ello\u00a0es\u00a0que\u00a0hoy\u00a0el\u00a0contenido m\u00e1s\u00a0viralizado\u00a0de\u00a0una\u00a0radio\u00a0emisora\u00a0online\u00a0puede\u00a0ser\u00a0un\u00a0video\u00a0recuperado\u00a0de\u00a0YouTube\u00a0o aportado\u00a0por\u00a0un\u00a0reportero\u00a0ciudadano.\n2.2.\u00a0\u00bfPor\u00a0qu\u00e9\u00a0la\u00a0miner\u00eda\u00a0de\u00a0datos\u00a0web?\nLa\u00a0herramienta\u00a0para\u00a0describir\u00a0un\u00a0mapa\u00a0real\u00a0de\u00a0los\u00a0medios\u00a0en\u00a0el\u00a0nuevo\u00a0ecosistema\u00a0informativo de\u00a0 las \u00a0redes\u00a0sociales \u00a0est\u00e1, \u00a0y \u00a0 tiene\u00a0m\u00e1s\u00a0de\u00a0 tres\u00a0d\u00e9cadas\u00a0de\u00a0desarrollo \u00a0de\u00a0 la \u00a0mano\u00a0de\u00a0 los investigadores\u00a0en\u00a0ciencias\u00a0de\u00a0 la\u00a0computaci\u00f3n:\u00a0se\u00a0trata\u00a0de\u00a0 la\u00a0miner\u00eda\u00a0de\u00a0datos\u00a0web.\u00a0Dichos estudios\u00a0est\u00e1n\u00a0instalados\u00a0en\u00a0\u00e1reas\u00a0como\u00a0la\u00a0bibliotecolog\u00eda\u00a0(Peters\u00a01993;\u00a0Kurth\u00a01993;\u00a0Garc\u00eda, Botella \u00a0 y \u00a0 Marcos \u00a0 2010; \u00a0 Marcos \u00a0 y \u00a0 Gonz\u00e1lez \u00a0 2010) \u00a0 y \u00a0 tambi\u00e9n \u00a0 en \u00a0 los \u00a0 entornos \u00a0 virtuales adaptativos\u00a0(Morales,\u00a0Soto\u00a0y\u00a0Mart\u00ednez\u00a02005)\u00a0existe\u00a0una\u00a0valoraci\u00f3n\u00a0creciente\u00a0del \u00a0Web\u00a0Mining como \u00a0 aporte \u00a0 a \u00a0 la \u00a0 b\u00fasqueda \u00a0 de \u00a0 patrones \u00a0 para \u00a0 el \u00a0 mejoramiento \u00a0 de \u00a0 los \u00a0 procesos comunicacionales \u00a0 involucrados. \u00a0En\u00a0 tal \u00a0 sentido, \u00a0BaezaYates \u00a0 (2009) \u00a0y \u00a0BaezaYates \u00a0y \u00a0Passi (2011) \u00a0hacen \u00a0una \u00a0panor\u00e1mica \u00a0que \u00a0 revisa \u00a0 las \u00a0principales \u00a0 tendencias \u00a0de \u00a0expansi\u00f3n \u00a0para \u00a0 la\nminer\u00eda\u00a0de\u00a0datos\u00a0en\u00a0la\u00a0Web\u00a02.0,\u00a0el\u00a0spam,\u00a0an\u00e1lisis\u00a0de\u00a0b\u00fasquedas,\u00a0redes\u00a0sociales\u00a0y\u00a0la\u00a0privacidad en\u00a0internet.\nPara\u00a0el\u00a0\u00e1mbito\u00a0de\u00a0la\u00a0comunicaci\u00f3n\u00a0social\u00a0existen\u00a0experiencias\u00a0relevantes\u00a0en\u00a0el\u00a0an\u00e1lisis\u00a0apoyado en\u00a0la\u00a0miner\u00eda\u00a0de\u00a0datos\u00a0en\u00a0Europa\u00a0y\u00a0Estados\u00a0Unidos\u00a0(Yang\u00a0y\u00a0Leskovec\u00a02011)\u00a0y\u00a0que\u00a0aportan\u00a0una perspectiva\u00a0 internacional \u00a0(S\u00e1ezTrumper,\u00a0Castillo \u00a0y\u00a0Lalmas\u00a02013).\u00a0Sin\u00a0embargo,\u00a0hacen\u00a0falta diagn\u00f3sticos\u00a0locales\u00a0que\u00a0en\u00a0Chile\u00a0a\u00fan\u00a0no\u00a0se\u00a0desarrollan\u00a0dado\u00a0que\u00a0la\u00a0expansi\u00f3n\u00a0de\u00a0los\u00a0medios de\u00a0comunicaci\u00f3n\u00a0en\u00a0los\u00a0\u00faltimos\u00a0a\u00f1os\u00a0es\u00a0creciente\u00a0y\u00a0no\u00a0se\u00a0conocen\u00a0sus\u00a0niveles\u00a0de\u00a0influencia\u00a0en redes\u00a0sociales.\u00a0As\u00ed\u00a0por\u00a0ejemplo,\u00a0en\u00a0el\u00a0catastro\u00a0realizado\u00a0por\u00a0mediaonline.net\u00a0se\u00a0describen\u00a0296 medios\u00a0para\u00a0el \u00a0caso\u00a0chileno. \u00a0Ellos\u00a0se\u00a0distribuyen\u00a0irregularmente\u00a0en\u00a0 la\u00a0geograf\u00eda\u00a0y\u00a0con\u00a0una l\u00f3gica\u00a0de\u00a0mayor\u00a0concentraci\u00f3n\u00a0en\u00a0la\u00a0Regi\u00f3n\u00a0Metropolitana\u00a0y\u00a0sus\u00a0regiones\u00a0vecinas,\u00a0y\u00a0menor despliegue\u00a0hacia\u00a0los\u00a0extremos\u00a0norte\u00a0y\u00a0sur\u00a0del\u00a0pa\u00eds.\u00a0Conoci\u00e9ndose\u00a0muy\u00a0poco\u00a0sobre\u00a0los\u00a0impactos de\u00a0la\u00a0producci\u00f3n\u00a0de\u00a0informaci\u00f3n\u00a0de\u00a0los\u00a0medios\u00a0alternativos\u00a0y/o\u00a0regionales\u00a0y\u00a0sus\u00a0potenciales audiencias.\nPese\u00a0a\u00a0que,\u00a0evidentemente,\u00a0Chile\u00a0no\u00a0presenta\u00a0una\u00a0realidad\u00a0de\u00a0cultura\u00a0digital\u00a0homog\u00e9nea\u00a0y\u00a0que existen\u00a0comunidades\u00a0que\u00a0aun\u00a0se\u00a0encuentran\u00a0aisladas\u00a0de\u00a0las\u00a0sociedad\u00a0de\u00a0la\u00a0informaci\u00f3n,\u00a0esta claro\u00a0que\u00a0la\u00a0brecha\u00a0digital\u00a0esta\u00a0hoy\u00a0en\u00a0los\u00a0usos\u00a0m\u00e1s\u00a0que\u00a0en\u00a0los\u00a0accesos.\u00a0Es\u00a0por\u00a0eso\u00a0que\u00a0el presente\u00a0trabajo\u00a0tiene\u00a0por\u00a0objetivo\u00a0proponer\u00a0un\u00a0modelo\u00a0de\u00a0an\u00e1lisis\u00a0basado\u00a0en\u00a0miner\u00eda\u00a0de\u00a0datos en\u00a0redes\u00a0sociales\u00a0como\u00a0diagn\u00f3stico\u00a0de\u00a0 los\u00a0comportamientos\u00a0de\u00a0 los\u00a0usuarios\u00a0de\u00a0medios\u00a0de prensa\u00a0en\u00a0la\u00a0internet\u00a0chilena\u00a0y\u00a0proyectar\u00a0usos\u00a0educativos\u00a0de\u00a0esa\u00a0informaci\u00f3n.\u00a0Esta\u00a0propuesta entremezcla\u00a0estrategias\u00a0metodol\u00f3gicas \u00a0basadas\u00a0en\u00a0 las\u00a0miner\u00eda\u00a0de\u00a0datos\u00a0web\u00a0(BaezaYates 2009), \u00a0espec\u00edficamente\u00a0seguir \u00a0 las\u00a0 interacciones\u00a0en\u00a0el \u00a0social \u00a0media\u00a0 (CarcamoUlloa\u00a0y\u00a0Saez Trumper\u00a02013),\u00a0hacer\u00a0miner\u00eda\u00a0de\u00a0textos\u00a0para\u00a0clasificar\u00a0estas\u00a0noticias\u00a0(SaezTrumper,\u00a0Castillo\u00a0y Lalmas\u00a02013;\u00a0Vernier,\u00a0Monceaux\u00a0y\u00a0Dille\u00a02012),\u00a0y\u00a0la\u00a0detecci\u00f3n\u00a0de\u00a0temas\u00a0emergentes\u00a0en\u00a0Twitter (Guzm\u00e1n\u00a0y\u00a0Poblete\u00a02013).\n3.\u00a0Metodolog\u00eda\u00a0del\u00a0estudio\n3.1.\u00a0Datos\u00a0y\u00a0procedimientos\u00a0de\u00a0an\u00e1lisis\nSe\u00a0realiz\u00f3\u00a0un\u00a0procedimiento\u00a0que\u00a0permiti\u00f3\u00a0seguir\u00a0todas\u00a0las\u00a0informaciones\u00a0emitidas\u00a0en\u00a0Twitter\u00a0por 37\u00a0medios\u00a0de\u00a0comunicaci\u00f3n\u00a0chilenos.\u00a0El\u00a0crawler\u00a0inicial\u00a0almacena\u00a0las\u00a0informaciones\u00a0en\u00a0una\u00a0base de\u00a0datos\u00a0no\u00a0SQL\u00a0y\u00a0como\u00a0cada\u00a0tweet\u00a0contiene\u00a0un\u00a0hiperv\u00ednculo\u00a0a\u00a0la\u00a0informaci\u00f3n\u00a0extendida\u00a0en\u00a0una p\u00e1gina\u00a0web\u00a0tambi\u00e9n\u00a0se\u00a0realiza\u00a0un\u00a0segundo\u00a0proceso\u00a0de\u00a0crawling\u00a0to\u00a0link\u00a0a\u00a0la\u00a0noticia\u00a0para\u00a0aplicar una\u00a0limpieza\u00a0o\u00a0scraping\u00a0de\u00a0contenido\u00a0relevante\u00a0de\u00a0la\u00a0web.\u00a0Para\u00a0construir\u00a0la\u00a0infraestructura\u00a0de miner\u00eda\u00a0y\u00a0an\u00e1lisis \u00a0de\u00a0datos\u00a0se\u00a0recurri\u00f3 \u00a0a\u00a0herramientas\u00a0 tales\u00a0como:\u00a0Elasticsearch, \u00a0Kibana\u00a0y UIMA.\nFigura\u00a01.\u00a0Representaci\u00f3n\u00a0del\u00a0modelo\u00a0de\u00a0obtenci\u00f3n\u00a0de\u00a0datos\nLos\u00a0datos\u00a0se\u00a0obtuvieron\u00a0entre\u00a0el \u00a001\u00a0de\u00a0 junio\u00a0de\u00a02015\u00a0y\u00a0el \u00a030\u00a0de\u00a0noviembre\u00a0de\u00a02015\u00a0para contemplar \u00a0 un \u00a0 semestre \u00a0m\u00f3vil. \u00a0 Los \u00a0medios \u00a0emitieron \u00a0 v\u00eda \u00a0 sus \u00a0 cuentas \u00a0de \u00a0Twitter \u00a0 736.538 noticias:\u00a0junio,\u00a0120571;\u00a0julio,\u00a0119704;\u00a0agosto,\u00a0124910;\u00a0septiembre,\u00a0103739;\u00a0octubre,\u00a0123952\u00a0y noviembre,\u00a0129042.\nComo \u00a0 procedimientos \u00a0 de \u00a0 an\u00e1lisis \u00a0 para \u00a0 este \u00a0 art\u00edculo \u00a0 realizamos: \u00a0 a) \u00a0 un \u00a0 primer \u00a0 paso \u00a0 de estad\u00edstica\u00a0descriptiva\u00a0de\u00a0la\u00a0producci\u00f3n\u00a0de\u00a0noticias\u00a0y\u00a0de\u00a0la\u00a0cantidad\u00a0de\u00a0seguidores\u00a0que\u00a0tiene cada \u00a0 una \u00a0 de \u00a0 las \u00a0 cuentas \u00a0 de \u00a0 Twitter \u00a0 sobre \u00a0 6 \u00a0meses \u00a0 de \u00a0 emisiones \u00a0 informativas \u00a0 y \u00a0 b) \u00a0 un procedimiento \u00a0 de \u00a0 clasificaci\u00f3n \u00a0 de \u00a0 noticias \u00a0 mediado \u00a0 por \u00a0 miner\u00eda \u00a0 de \u00a0 texto \u00a0 y \u00a0 tratamiento autom\u00e1tico \u00a0del \u00a0 lenguaje \u00a0sobre \u00a0 la \u00a0producci\u00f3n\u00a0 informativa \u00a0del \u00a0mes\u00a0de\u00a0Octubre \u00a0de\u00a02015. \u00a0Se decidi\u00f3\u00a0hacer\u00a0un\u00a0experimento\u00a0acotado\u00a0a\u00a0un\u00a0mes\u00a0para\u00a0probar\u00a0experimentalmente\u00a0algoritmos\u00a0que permitan\u00a0luego\u00a0procesar\u00a0mayores\u00a0vol\u00famenes\u00a0de\u00a0informaci\u00f3n.\nEn \u00a0 la \u00a0 primera \u00a0 etapa, \u00a0 los \u00a0 procesos \u00a0 de \u00a0Crawling \u00a0 y \u00a0 Scraping\u00a0 permitieron \u00a0 la \u00a0 extracci\u00f3n \u00a0 de metadatos\u00a0(fecha\u00a0y\u00a0nombres\u00a0de\u00a0medios,\u00a0principalmente)\u00a0de\u00a0736.538\u00a0informaciones\u00a0compiladas. En \u00a0 la \u00a0 segunda \u00a0 etapa, \u00a0 apoyados \u00a0 en \u00a0 la \u00a0 herramienta \u00a0 UIMA \u00a0 (Unstructured \u00a0 Information Management \u00a0 Architecture), \u00a0 se \u00a0 realizaron \u00a0 pretratamientos \u00a0 informatizados \u00a0 propios \u00a0 de \u00a0 la programaci\u00f3n\u00a0de\u00a0lenguaje\u00a0natural:\u00a0a)\u00a0tokenizaci\u00f3n,\u00a0b)\u00a0an\u00e1lisis\u00a0gramatical,\u00a0c)\u00a0lematizaci\u00f3n,\u00a0y\u00a0d) extracci\u00f3n \u00a0 de \u00a0 palabras \u00a0 claves. \u00a0En \u00a0 primer \u00a0 lugar, \u00a0 la \u00a0tokenizaci\u00f3n \u00a0o \u00a0 proceso \u00a0 de \u00a0 an\u00e1lisis lexicogr\u00e1fico \u00a0 permite \u00a0 discriminar \u00a0 el \u00a0 conjunto \u00a0 de \u00a0 posibles \u00a0 secuencias \u00a0 de \u00a0 caracteres \u00a0 que constituyen\u00a0un\u00a0token\u00a0o\u00a0lexema.\u00a0En\u00a0segundo\u00a0lugar,\u00a0el\u00a0an\u00e1lisis\u00a0gramatical\u00a0automatizado\u00a0permite identificar \u00a0 la \u00a0 categor\u00eda \u00a0 gramatical \u00a0 de \u00a0 las \u00a0 palabras \u00a0(nombres, \u00a0 adjetivos, \u00a0 verbos, \u00a0 etc.),\u00a0 por ejemplo:\u00a0\u201cVamos\u00a0a\u00a0seguir\u00a0con\u00a0el\u00a0plan\u00a0de\u00a0contingencia\u201d,\u00a0donde\u00a0\u201cVamos\u201d\u00a0es\u00a0el\u00a0verbo\u00a0y\u00a0no\u00a0debe confundirse\u00a0con \u00a0Vamos\u00a0 la \u00a0ciudad\u00a0en\u00a0Grecia. \u00a0Para\u00a0este\u00a0caso,\u00a0el\u00a0algoritmo\u00a0de\u00a0clasificaci\u00f3n\u00a0de secuencias\u00a0escogido\u00a0es\u00a0Hidden\u00a0Markov\u00a0Model\u00a0(HMM),\u00a0y\u00a0para\u00a0el\u00a0caso\u00a0del\u00a0espa\u00f1ol\u00a0el\u00a0modelo\u00a0se ha\u00a0entrenado\u00a0con\u00a0el \u00a0corpus\u00a0\u201cSpanish \u00a0CRATER\u201d. \u00a0En\u00a0tercer\u00a0 lugar, \u00a0 la\u00a0 lematizaci\u00f3n \u00a0(lema\u00a0se refiere\u00a0al\u00a0\u00edtem\u00a0lexical)\u00a0permite\u00a0generalizar\u00a0la\u00a0forma\u00a0de\u00a0las\u00a0palabras,\u00a0por\u00a0ejemplo:\u00a0movilizaciones se\u00a0puede\u00a0generalizar\u00a0como\u00a0movilizaci\u00f3n; \u00a0acus\u00f3\u00a0se\u00a0generaliza\u00a0como\u00a0acusar,\u00a0etc.\u00a0En\u00a0este\u00a0caso se \u00a0utiliza \u00a0un \u00a0algoritmo \u00a0basado \u00a0en \u00a0 reglas \u00a0espec\u00edficas \u00a0para \u00a0el \u00a0 espa\u00f1ol. \u00a0En \u00a0cuarto \u00a0 lugar, \u00a0 la extracci\u00f3n\u00a0de\u00a0palabras\u00a0claves\u00a0ayuda\u00a0a\u00a0identificar\u00a0las\u00a0palabras\u00a0que\u00a0mejor\u00a0resumen\u00a0el\u00a0texto, utilizando:\u00a0a)\u00a0una\u00a0lista\u00a0de\u00a0frecuencias\u00a0de\u00a0palabras\u00a0del\u00a0espa\u00f1ol\u00a0de\u00a0Chile\u00a0(Sadowsky\u00a02012),\u00a0y\u00a0b) un\u00a0algoritmo\u00a0basado\u00a0en\u00a0la\u00a0medida\u00a0TFIDF,\u00a0que\u00a0relaciona\u00a0la\u00a0frecuencia\u00a0de\u00a0aparici\u00f3n\u00a0de\u00a0un\u00a0tema en\u00a0un\u00a0texto\u00a0determinado\u00a0respecto\u00a0de\u00a0su\u00a0frecuencia\u00a0en\u00a0una\u00a0colecci\u00f3n\u00a0de\u00a0documentos.\nUna\u00a0vez\u00a0realizado\u00a0el\u00a0preprocesamiento\u00a0de\u00a0los\u00a0datos,\u00a0se\u00a0realiza\u00a0un\u00a0an\u00e1lisis\u00a0de\u00a0las\u00a0noticias\u00a0a partir\u00a0de\u00a0dos\u00a0nuevos\u00a0procesos:\u00a0a)\u00a0la\u00a0clasificaci\u00f3n\u00a0del\u00a0tema\u00a0de\u00a0las\u00a0noticias\u00a0mediante\u00a0un\u00a0algoritmo\nde\u00a0aprendizaje\u00a0supervisado,\u00a0y\u00a0b)\u00a0la\u00a0extracci\u00f3n\u00a0y\u00a0desambiguaci\u00f3n\u00a0de\u00a0los\u00a0nombres\u00a0de\u00a0localidades mencionados\u00a0en\u00a0la\u00a0noticia.\u00a0El\u00a0proceso\u00a0de\u00a0an\u00e1lisis\u00a0y\u00a0visualizaci\u00f3n\u00a0completo\u00a0se\u00a0describe\u00a0en\u00a0la Figura\u00a02.\n3.2\u00a0Metodolog\u00eda\u00a0para\u00a0clasificar\u00a0el\u00a0tema\nEl\u00a0corpus\u00a0de\u00a0entrenamiento\u00a0utilizado\u00a0es\u00a0Wikinews\u00a0ES,\u00a0que\u00a0consiste\u00a0en\u00a0500\u00a0noticias\u00a0etiquetadas en\u00a0espa\u00f1ol.\u00a0Adem\u00e1s\u00a0se\u00a0considera\u00a0la\u00a0representaci\u00f3n\u00a0vectorial\u00a0de\u00a0los\u00a0textos:\u00a0lista\u00a0de\u00a0lemas\u00a0y\u00a0su TFIDF. \u00a0El \u00a0algoritmo \u00a0de \u00a0aprendizaje \u00a0 supervisado \u00a0utilizado \u00a0para \u00a0 la \u00a0 clasificaci\u00f3n \u00a0es \u00a0Support Vector\u00a0Machine\u00a0(SVM)\u00a0(Joachims\u00a02002)\u00a0con\u00a0la\u00a0herramienta\u00a0Weka\u00a0(Waikato\u00a0Environment\u00a0for Knowledge\u00a0Analysis).\nEvaluaci\u00f3n \u00a0del \u00a0 clasificador:\u00a0 el \u00a0 clasificador \u00a0 se \u00a0 eval\u00faa\u00a0 sobre \u00a0 el \u00a0 corpus \u00a0 de \u00a0 entrenamiento (validaci\u00f3n \u00a0 cruzada \u00a0 considerando \u00a0 10 \u00a0 conjuntos),\u00a0 calculando \u00a0 las \u00a0 medidas \u00a0 de \u00a0 precisi\u00f3n \u00a0 y exhaustividad.\nPrecisi\u00f3n \u00a0 (C): \u00a0 es \u00a0 la \u00a0 tasa \u00a0 de \u00a0 textos \u00a0 clasificados \u00a0 en \u00a0 la \u00a0 clase \u00a0C \u00a0 por \u00a0 el \u00a0 clasificador \u00a0 (bien clasificados),\u00a0versus\u00a0textos\u00a0clasificados\u00a0C\u00a0por\u00a0el\u00a0clasificador.\u00a0Esta\u00a0medida\u00a0permite\u00a0cuantificar\u00a0el ruido\u00a0en\u00a0la\u00a0clasificaci\u00f3n.\nExhaustividad\u00a0(C): \u00a0es\u00a0 la\u00a0tasa\u00a0de\u00a0textos\u00a0clasificados\u00a0en\u00a0 la\u00a0clase\u00a0C\u00a0por\u00a0el \u00a0clasificador\u00a0(bien clasificados), \u00a0 versus \u00a0 textos \u00a0 clasificados \u00a0C \u00a0 en \u00a0 realidad. \u00a0Esta \u00a0medida \u00a0 permite \u00a0 cuantificar \u00a0 el silencio\u00a0en\u00a0la\u00a0clasificaci\u00f3n.\nFigura\u00a02.\u00a0Esquema\u00a0de\u00a0extracci\u00f3n,\u00a0an\u00e1lisis\u00a0y\u00a0visualizaci\u00f3n\u00a0de\u00a0datos\u00a0textuales\n3.3\u00a0La\u00a0extracci\u00f3n\u00a0de\u00a0localidades\nAdem\u00e1s\u00a0de\u00a0la\u00a0necesidad\u00a0de\u00a0clasificar \u00a0 los\u00a0temas\u00a0de\u00a0referencia\u00a0de\u00a0 la\u00a0prensa\u00a0chilena, \u00a0resulta interesante\u00a0conocer\u00a0si\u00a0cuando\u00a0se\u00a0alude\u00a0a\u00a0esos\u00a0temas\u00a0se\u00a0hace\u00a0referencia\u00a0a\u00a0hechos\u00a0noticiosos ocurridos\u00a0en\u00a0una\u00a0variedad\u00a0de\u00a0lugares\u00a0geogr\u00e1ficos\u00a0o\u00a0existe\u00a0una\u00a0concentraci\u00f3n\u00a0homog\u00e9nea\u00a0de referentes.\u00a0 Para\u00a0el \u00a0proceso\u00a0de\u00a0extracci\u00f3n\u00a0de\u00a0 los \u00a0nombres\u00a0de\u00a0 las \u00a0 localidades \u00a0se\u00a0aplic\u00f3 \u00a0un segundo\u00a0nivel\u00a0de\u00a0an\u00e1lisis\u00a0del\u00a0contenido\u00a0textual\u00a0bajo\u00a0las\u00a0siguientes\u00a0reglas\u00a0metodol\u00f3gicas.\nContraste \u00a0 frente \u00a0 a \u00a0 recurso \u00a0GeoNames.org: \u00a0 se \u00a0 trata \u00a0 de \u00a0 una \u00a0 base \u00a0 de \u00a0 datos \u00a0 geogr\u00e1fica multiling\u00fce,\u00a0entre\u00a0cuyas\u00a0entradas\u00a0se\u00a0encuentran:\u00a0pa\u00edses,\u00a0regiones,\u00a0ciudades,\u00a0pueblos,\u00a0lagos, calles,\u00a0etc.,\u00a0y\u00a0a\u00a0su\u00a0vez\u00a0presenta\u00a0coordenadas\u00a0geogr\u00e1ficas\u00a0de\u00a0latitud\u00a0y\u00a0longitud.\nIndexaci\u00f3n\u00a0de\u00a0los\u00a0nombres\u00a0de\u00a0localidades\u00a0en\u00a0espa\u00f1ol\u00a0 (MongoDB\u00a0\u2013\u00a07\u00a0Go):\u00a0que\u00a0contiene pa\u00edses \u00a0 (197), \u00a0 ciudades \u00a0 o \u00a0 pueblos \u00a0 (~3.000.000),\u00a0contrastando\u00a0en\u00a0base\u00a0a\u00a0un\u00a0 algoritmo \u00a0 de b\u00fasqueda\u00a0de\u00a0palabras/grupos\u00a0de\u00a0palabras\u00a0en\u00a0las\u00a0noticias.\n3.4\u00a0Desambiguaci\u00f3n\nEvidentemente \u00a0 la \u00a0 identificaci\u00f3n\u00a0de\u00a0 localidades\u00a0no\u00a0est\u00e1 \u00a0exenta\u00a0de\u00a0ambig\u00fcedades\u00a0como,\u00a0por ejemplo:\u00a0el\u00a0mismo\u00a0nombre\u00a0de\u00a0la\u00a0ciudad\u00a0chilena\u00a0Valdivia\u00a0puede\u00a0tener\u00a0lugar\u00a0en\u00a0otros\u00a0pa\u00edses\u00a0del mundo \u00a0 (Colombia, \u00a0 Uruguay, \u00a0 Ecuador, \u00a0 etc.), \u00a0 y, \u00a0 a \u00a0 su \u00a0 vez, \u00a0 muchas \u00a0 palabras \u00a0 en \u00a0 espa\u00f1ol corresponden \u00a0a \u00a0ciudades \u00a0existentes \u00a0en \u00a0el \u00a0mundo, \u00a0 por \u00a0ejemplo: \u00a0 la \u00a0 conjugaci\u00f3n \u00a0de \u00a0 tercera persona\u00a0plural\u00a0del\u00a0verbo\u00a0caer\u00a0\u201ccaen\u201d,\u00a0es\u00a0un\u00a0lexema\u00a0id\u00e9ntico\u00a0a\u00a0la\u00a0ciudad\u00a0francesa\u00a0Caen.\u00a0Ante estas\u00a0ambig\u00fcedades\u00a0conservamos\u00a0solamente\u00a0ciudades/pueblos\u00a0que\u00a0se\u00a0encuentran\u00a0en\u00a0el\u00a0pa\u00eds de\u00a0la\u00a0noticia.\nFinalmente, \u00a0 gracias \u00a0 a \u00a0 Elasticsearch \u00a0 y \u00a0 Kibana, \u00a0 se \u00a0 pudo \u00a0 realizar \u00a0 la \u00a0 indexaci\u00f3n \u00a0 de \u00a0 las informaciones \u00a0 compiladas \u00a0 y \u00a0 procesadas. \u00a0 Con \u00a0 ello \u00a0 fue \u00a0 posible \u00a0 ofrecer \u00a0 una \u00a0 interfaz \u00a0 de exploraci\u00f3n \u00a0 del \u00a0 ecosistema \u00a0 informativo \u00a0 de \u00a0medios \u00a0 chilenos \u00a0 en \u00a0 Twitter, \u00a0 lo \u00a0 que \u00a0 facilita \u00a0 la visualizaci\u00f3n\u00a0de\u00a0datos\u00a0con\u00a0distintas\u00a0caracter\u00edsticas.\nFigura\u00a03.\u00a0Interfaz\u00a0de\u00a0visualizaci\u00f3n\u00a0de\u00a0datos\n4.\u00a0Resultados\nA\u00a0continuaci\u00f3n\u00a0presentamos\u00a0los\u00a0diferentes\u00a0resultados\u00a0del\u00a0an\u00e1lisis\u00a0realizado.\u00a0Abordaremos\u00a0la producci\u00f3n\u00a0de\u00a0informaci\u00f3n\u00a0en\u00a0el\u00a0tiempo,\u00a0las\u00a0tendencias\u00a0tem\u00e1ticas\u00a0y\u00a0la\u00a0cobertura\u00a0geogr\u00e1fica\u00a0de los\u00a0hechos\u00a0noticiosos.\n4.1\u00a0Vol\u00famenes,\u00a0ciclos\u00a0de\u00a0producci\u00f3n\u00a0de\u00a0informaci\u00f3n\u00a0y\u00a0audiencias\u00a0potenciales\nLos\u00a0datos\u00a0capturados\u00a0dan\u00a0cuenta\u00a0de\u00a0una\u00a0emisi\u00f3n\u00a0mensual\u00a0promedio\u00a0de\u00a0120.259,6\u00a0noticias\u00a0al mes. \u00a0 La \u00a0mayor \u00a0 variaci\u00f3n \u00a0 corresponde \u00a0 la \u00a0mes \u00a0 de \u00a0 septiembre, \u00a0 pues \u00a0 se \u00a0 emitieron \u00a0 103.739 noticias. \u00a0Dicha\u00a0baja \u00a0se\u00a0explica \u00a0b\u00e1sicamente\u00a0porque\u00a0septiembre\u00a0es\u00a0un\u00a0mes\u00a0con\u00a0una\u00a0mayor cantidad\u00a0de\u00a0d\u00edas\u00a0no\u00a0laborables\u00a0por\u00a0los\u00a0feriados\u00a0de\u00a0fiestas\u00a0patrias\u00a0y\u00a0con\u00a0ello\u00a0las\u00a0din\u00e1micas\u00a0de\u00a0los turnos\u00a0de\u00a0prensa\u00a0parece\u00a0disminuir\u00a0entre\u00a0los\u00a0responsables\u00a0de\u00a0social\u00a0media.\u00a0Al\u00a0margen\u00a0de\u00a0la incidencia\u00a0del\u00a0mes\u00a0de\u00a0septiembre,\u00a0en\u00a0el\u00a0Gr\u00e1fico\u00a01\u00a0se\u00a0aprecia\u00a0cierta\u00a0estabilidad\u00a0en\u00a0la\u00a0emisi\u00f3n\u00a0de tweets\u00a0por\u00a0parte\u00a0de\u00a0los\u00a0medios\u00a0de\u00a0comunicaci\u00f3n.\nGr\u00e1fico\u00a01.\u00a0Emisi\u00f3n\u00a0global\u00a0de\u00a0tweets\u00a0entre\u00a0junio\u00a0y\u00a0noviembre\u00a0de\u00a02015\nA\u00a0partir\u00a0del\u00a0an\u00e1lisis\u00a0de\u00a0los\u00a0datos\u00a0espec\u00edficos\u00a0del\u00a0mes\u00a0de\u00a0octubre\u00a0de\u00a02015\u00a0se\u00a0pudo\u00a0observar\u00a0que los\u00a037\u00a0de\u00a0medios\u00a0seguidos\u00a0por\u00a0el\u00a0crawler\u00a0produjeron\u00a0123.952\u00a0emisiones\u00a0en\u00a0Twitter.\u00a0De\u00a0ese total, \u00a0 65.572 \u00a0 correspond\u00edan \u00a0 a \u00a0 noticias \u00a0 diferentes \u00a0 en \u00a0 el \u00a0mes \u00a0 de \u00a0 octubre \u00a0 de \u00a0 2015 \u00a0 con \u00a0 un promedio\u00a0aproximado\u00a0de\u00a0~2.000\u00a0por\u00a0d\u00eda\u00a0(Gr\u00e1fico\u00a02).\u00a0La\u00a0diferencia\u00a0se\u00a0explica\u00a0por\u00a0una\u00a0tendencia de\u00a0algunos\u00a0medios\u00a0a\u00a0repetir\u00a0emisiones\u00a0con\u00a0una\u00a0misma\u00a0noticia,\u00a0tweets\u00a0sin\u00a0un\u00a0link\u00a0o\u00a0con\u00a0un\u00a0link roto\u00a0que\u00a0no\u00a0se\u00a0pudo\u00a0minar.\u00a0La\u00a0producci\u00f3n\u00a0de\u00a0informaciones\u00a0tuvo\u00a0un\u00a0comportamiento\u00a0bastante estable\u00a0con\u00a0incrementos\u00a0de\u00a0lunes\u00a0a\u00a0viernes\u00a0y\u00a0descensos\u00a0en\u00a0los\u00a0fines\u00a0de\u00a0semana.\u00a0Se\u00a0marcan claramente\u00a0dos\u00a0excepciones\u00a0dadas\u00a0por\u00a0los\u00a0enfrentamientos\u00a0de\u00a0la\u00a0selecci\u00f3n\u00a0chilena\u00a0de\u00a0futbol\u00a0en las\u00a0eliminatorias\u00a0del\u00a0mundial,\u00a0eventos\u00a0que\u00a0se\u00a0reflejan\u00a0los\u00a0d\u00edas\u00a08\u00a0y\u00a013\u00a0de\u00a0octubre.\nGr\u00e1fico\u00a02.\u00a0Emisi\u00f3n\u00a0de\u00a0informaciones\u00a0en\u00a0octubre\u00a0de\u00a02015\nEl\u00a0Gr\u00e1fico\u00a03\u00a0expone\u00a0que\u00a0los\u00a0medios\u00a0con\u00a0mayor\u00a0cantidad\u00a0de\u00a0emisiones\u00a0son\u00a0medios\u00a0que\u00a0tienen producci\u00f3n\u00a0an\u00e1loga\u00a0y\u00a0digital.\u00a0Aunque\u00a0se\u00a0puede\u00a0observar\u00a0una\u00a0variabilidad\u00a0en\u00a0la\u00a0que\u00a0alternan medios\u00a0de\u00a0prensa\u00a0en\u00a0papel\u00a0y\u00a0programas\u00a0televisivos\u00a0(Tele\u00a013,\u00a0Canal\u00a024\u00a0Horas\u00a0y\u00a0Ahora\u00a0Noticias), radioemisoras\u00a0(Cooperativa,\u00a0Bio\u00a0Bio\u00a0y\u00a0ADN\u00a0Radio\u00a0Chile)\u00a0y\u00a0prensa\u00a0de\u00a0papel\u00a0(Publimetro,\u00a0Emol, La\u00a0Tercera\u00a0y\u00a0SoyChile).\u00a0Se\u00a0puede\u00a0apreciar\u00a0c\u00f3mo\u00a0se\u00a0concentra\u00a0la\u00a0emisi\u00f3n\u00a0de\u00a0informaciones hacia\u00a0Twitter\u00a0en\u00a0los\u00a010\u00a0primeros\u00a0medios.\u00a0Medios\u00a0alternativos\u00a0tales\u00a0como\u00a0El\u00a0Ciudadano,\u00a0Radio Universidad\u00a0de\u00a0Chile,\u00a0The\u00a0Clinic\u00a0y\u00a0El\u00a0Desconcierto,\u00a0El\u00a0D\u00ednamo\u00a0y\u00a0El\u00a0mostrador\u00a0ocupan\u00a0un\u00a0lugar secundario\u00a0en\u00a0t\u00e9rminos\u00a0de\u00a0producci\u00f3n\u00a0de\u00a0informaci\u00f3n.\nGr\u00e1fico\u00a03.\u00a0Emisi\u00f3n\u00a0de\u00a0tweets\u00a0por\u00a0cada\u00a0medio\u00a0entre\u00a0junio\u00a0y\u00a0noviembre\u00a0de\u00a02015\nOtra\u00a0variable\u00a0importante\u00a0de\u00a0revisar\u00a0dice\u00a0relaci\u00f3n\u00a0con\u00a0las\u00a0potenciales\u00a0audiencias\u00a0de\u00a0los\u00a0medios de\u00a0comunicaci\u00f3n,\u00a0que\u00a0no\u00a0necesariamente\u00a0se\u00a0correlaciona\u00a0con\u00a0la\u00a0producci\u00f3n\u00a0de\u00a0informaci\u00f3n\u00a0que los\u00a0medios\u00a0hacen.\u00a0El\u00a0Gr\u00e1fico\u00a04\u00a0permite\u00a0observar\u00a0que,\u00a0de\u00a0acuerdo\u00a0al\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0seguidores,\u00a0se reconocen\u00a0claramente\u00a0tres\u00a0grupos\u00a0de\u00a0medios.\u00a0La\u00a0primera\u00a0clase\u00a0de\u00a0medios\u00a0supera\u00a0los\u00a02.000.000 de\u00a0seguidores\u00a0y\u00a0en\u00a0ella\u00a0participan\u00a0medios\u00a0como\u00a0Canal\u00a024\u00a0Horas,\u00a0TVN,\u00a0Tele13,\u00a0CNN\u00a0Chile,\u00a0Bio Bio\u00a0y\u00a0Cooperativa.\u00a0En\u00a0una\u00a0segunda\u00a0clase\u00a0cohabitan\u00a0los\u00a0medios\u00a0que\u00a0tienen\u00a0m\u00e1s\u00a0de\u00a0500.000 seguidores\u00a0y\u00a0en\u00a0ella\u00a0est\u00e1n\u00a0La\u00a0Tercera,\u00a0Emol,\u00a0ADN\u00a0Radio\u00a0Chile,\u00a0Chilevisi\u00f3n,\u00a0La\u00a0Cuarta,\u00a0Ahora Noticias,\u00a0El\u00a0Mostrador,\u00a0The\u00a0Clinic,\u00a0Terra,\u00a0Publimetro\u00a0y\u00a0Mega.\u00a0En\u00a0un\u00a0tercera\u00a0clase,\u00a0con\u00a0menos de\u00a0500.000\u00a0seguidores,\u00a0participan\u00a0La\u00a0Segunda,\u00a0La\u00a0Red,\u00a0La\u00a0Naci\u00f3n,\u00a0La\u00a0Hora,\u00a0El\u00a0D\u00ednamo,\u00a0El Ciudadano\u00a0y\u00a0Soy\u00a0Chile,\u00a0entre\u00a0otros.\nGr\u00e1fico\u00a04.\u00a0Clases\u00a0de\u00a0medios\u00a0seg\u00fan\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0followers\u00a0en\u00a0Twitter\n4.2\u00a0An\u00e1lisis\u00a0mediante\u00a0clasificaci\u00f3n\u00a0de\u00a0los\u00a0contenidos\u00a0de\u00a0la\u00a0noticias\nEn\u00a0una\u00a0primera\u00a0fase,\u00a0se\u00a0utilizaron\u00a0los\u00a0datos\u00a0de\u00a0entrenamiento\u00a0descritos\u00a0en\u00a0la\u00a0metodolog\u00eda,\u00a0que permitieron\u00a0probar \u00a0un\u00a0modelo \u00a0de\u00a0clasificaci\u00f3n\u00a0de\u00a0 las\u00a0noticias \u00a0en\u00a0 los\u00a0siguientes\u00a0 diez \u00a0 temas posibles:\u00a0 accidentes, \u00a0deportes, \u00a0ecolog\u00eda, \u00a0econom\u00eda,\u00a0entretenimiento, \u00a0 judicial, \u00a0pol\u00edtica, \u00a0salud, sociedad, \u00a0 tecnolog\u00eda.\u00a0 Como \u00a0 resultado \u00a0 de \u00a0 este \u00a0 entrenamiento, \u00a0 se \u00a0 obtuvo \u00a0 un \u00a0 modelo \u00a0 de clasificaci\u00f3n\u00a0cuya\u00a0validez\u00a0se\u00a0puede\u00a0apreciar\u00a0en\u00a0la\u00a0Tabla\u00a01,\u00a0 la\u00a0cual\u00a0presenta\u00a0las\u00a0medidas\u00a0de precisi\u00f3n\u00a0y\u00a0exhaustividad\u00a0calculadas.\u00a0Se\u00a0puede\u00a0observar\u00a0que\u00a0el\u00a0modelo\u00a0se\u00a0comporta\u00a0con\u00a0mayor precisi\u00f3n\u00a0en\u00a0los\u00a0temas\u00a0de\u00a0salud,\u00a0judicial\u00a0y\u00a0accidentes,\u00a0y\u00a0con\u00a0mayor\u00a0exhaustividad\u00a0en\u00a0los\u00a0temas de\u00a0deporte\u00a0y\u00a0salud.\nTabla\u00a01.\u00a0Validaci\u00f3n\u00a0de\u00a0precisi\u00f3n\u00a0y\u00a0exhaustividad\u00a0de\u00a0la\u00a0clasificaci\u00f3n\u00a0de\u00a0noticias\nTemas Precisi\u00f3n Exhaustividad Accidentes 95,8% 88,5% Deportes 89,0% 98,1% Ecolog\u00eda 71,4%* 83,3% Econom\u00eda 64,4%* 76,3%* Entretenimiento 77,8%* 84,0% Judicial 97,0% 88,9% Pol\u00edtica 91,7% 84,6% Salud 100% 96,3% Sociedad 88,2% 83,3% Tecnolog\u00eda 94,7% 75,0%*\n*Valores\u00a0cercanos\u00a0o\u00a0menores\u00a0al\u00a075%\nCon\u00a0este\u00a0modelo\u00a0se\u00a0procedi\u00f3\u00a0a\u00a0la\u00a0clasificaci\u00f3n\u00a0de\u00a0noticias\u00a0del\u00a0mes\u00a0de\u00a0octubre\u00a0de\u00a02015\u00a0(65.572 noticias \u00a0minadas). \u00a0Con \u00a0este \u00a0proceso \u00a0se \u00a0pudo \u00a0observar \u00a0que \u00a0m\u00e1s \u00a0del \u00a0 50%\u00a0de \u00a0 las \u00a0noticias difundidas\u00a0por\u00a0los\u00a0medios\u00a0de\u00a0comunicaci\u00f3n\u00a0en\u00a0Twitter\u00a0corresponden\u00a0a\u00a0Deporte\u00a0+\u00a0Entretenci\u00f3n (Gr\u00e1fico\u00a05).\u00a0Se\u00a0trata\u00a0de\u00a0una\u00a0situaci\u00f3n\u00a0que\u00a0se\u00a0repite\u00a0al\u00a0interior\u00a0de\u00a0la\u00a0mayor\u00eda\u00a0de\u00a0los\u00a0medios\u00a0de\ncomunicaci\u00f3n \u00a0 seguidos, \u00a0 exceptu\u00e1ndose \u00a0 de \u00a0esta \u00a0 tendencia \u00a0medios \u00a0 como: \u00a0El \u00a0Desconcierto, Radio\u00a0Universidad\u00a0de\u00a0Chile,\u00a0El\u00a0Mostrador,\u00a0El\u00a0Financiero,\u00a0Agricultura,\u00a0Pulso\u00a0y\u00a0Diario\u00a0Estrategia.\nGr\u00e1fico\u00a05.\u00a0Distribuci\u00f3n\u00a0de\u00a0las\u00a0informaciones\u00a0en\u00a0octubre\u00a0de\u00a02015.\u00a0Tendencia\u00a0Deporte\u00a0+\u00a0Entretenimiento\nSi\u00a0bien\u00a0 la \u00a0 tendencia\u00a0editorial \u00a0mayoritaria\u00a0est\u00e1 \u00a0marcada\u00a0por\u00a0el \u00a0gran\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0medios\u00a0que dedican \u00a0m\u00e1s \u00a0 del \u00a0 50% \u00a0 de \u00a0 su \u00a0 producci\u00f3n \u00a0 a \u00a0 deporte \u00a0 y \u00a0 entretenimiento, \u00a0 tambi\u00e9n \u00a0 se \u00a0 puede observar\u00a0una\u00a0segunda\u00a0tendencia\u00a0que\u00a0releva\u00a0sobre\u00a0un\u00a025%\u00a0de\u00a0su\u00a0producci\u00f3n\u00a0a\u00a0Econom\u00eda\u00a0+ Pol\u00edtica\u00a0(Gr\u00e1fico\u00a06).\u00a0En\u00a0esta\u00a0l\u00ednea\u00a0se\u00a0ubican\u00a0medios\u00a0tales\u00a0como\u00a0La\u00a0Tercera,\u00a0Radio\u00a0Bio\u00a0Bio,\u00a0El Desconcierto,\u00a0Radio\u00a0Universidad\u00a0de\u00a0Chile,\u00a0The\u00a0Clinic,\u00a0El\u00a0Mostrador,\u00a0El\u00a0Financiero,\u00a0Pulso,\u00a0El Quinto\u00a0Poder\u00a0y\u00a0Diario\u00a0Estrategia.\nGr\u00e1fico\u00a06.\u00a0Distribuci\u00f3n\u00a0de\u00a0las\u00a0informaciones\u00a0en\u00a0octubre\u00a0de\u00a02015.\u00a0Tendencia\u00a0Econom\u00eda\u00a0+\u00a0Pol\u00edtica\nSe\u00a0presenta\u00a0tambi\u00e9n\u00a0una\u00a0tercera\u00a0 tendencia\u00a0de\u00a0medios\u00a0que\u00a0dedican\u00a0m\u00e1s\u00a0de\u00a0un\u00a010%\u00a0de\u00a0su producci\u00f3n\u00a0informativa\u00a0a\u00a0eventos\u00a0judiciales\u00a0(homicidios,\u00a0tr\u00e1fico\u00a0de\u00a0drogas,\u00a0asaltos,\u00a0entre\u00a0otros). En\u00a0este\u00a0grupo\u00a0se\u00a0ubican\u00a0Ahora\u00a0Noticias,\u00a0Radio\u00a0Bio\u00a0Bio\u00a0y\u00a0ADN\u00a0Radio\u00a0Chile\u00a0(Gr\u00e1fico\u00a07).\nGr\u00e1fico\u00a07.\u00a0Distribuci\u00f3n\u00a0de\u00a0las\u00a0informaciones\u00a0en\u00a0octubre\u00a0de\u00a02015.\u00a0Tendencia\u00a0Judicial\n4.3\u00a0Cobertura\u00a0geogr\u00e1fica\u00a0de\u00a0la\u00a0informaci\u00f3n\nLos\u00a0datos\u00a0del\u00a0mes\u00a0de\u00a0octubre\u00a0de\u00a02015\u00a0dieron\u00a0cuenta\u00a0de\u00a0una\u00a0esperable\u00a0centralizaci\u00f3n\u00a0de\u00a0las noticias\u00a0que\u00a0refieren\u00a0a\u00a0Santiago\u00a0de\u00a0Chile,\u00a0pero\u00a0tambi\u00e9n\u00a0se\u00a0expresa\u00a0c\u00f3mo\u00a0un\u00a0fen\u00f3meno\u00a0natural (temblor\u00a0en\u00a0La\u00a0Serena)\u00a0es\u00a0capaz\u00a0de\u00a0 llamar\u00a0 la\u00a0atenci\u00f3n\u00a0de\u00a0las\u00a0pautas\u00a0informativas,\u00a0o\u00a0c\u00f3mo eventos \u00a0de\u00a0deportes \u00a0y \u00a0entretenci\u00f3n\u00a0son\u00a0capaces\u00a0de\u00a0 llamar \u00a0 fuertemente \u00a0 la \u00a0atenci\u00f3n\u00a0de\u00a0 los medios \u00a0chilenos \u00a0aun \u00a0cuando \u00a0sucedan \u00a0en \u00a0otro \u00a0pa\u00eds, \u00a0por \u00a0ejemplo, \u00a0Argentina \u00a0 (Mapa \u00a01). \u00a0As\u00ed tambi\u00e9n, \u00a0queda \u00a0en\u00a0evidencia \u00a0 la \u00a0ausencia \u00a0de\u00a0 informaciones \u00a0que\u00a0 refieran\u00a0a \u00a0 las \u00a0 regiones \u00a0de Ays\u00e9n\u00a0y\u00a0Magallanes.\nMapa\u00a01.\u00a0Distribuci\u00f3n\u00a0geogr\u00e1fica\u00a0de\u00a0las\u00a0informaciones\u00a0en\u00a0octubre\u00a0de\u00a02015\nA\u00a0nivel\u00a0global\u00a0se\u00a0pudo\u00a0observar\u00a0que\u00a0los\u00a0medios\u00a0chilenos\u00a0incluyen\u00a0en\u00a0sus\u00a0pautas\u00a0informativas noticias \u00a0de \u00a0gran \u00a0parte \u00a0 del \u00a0mundo \u00a0 (Mapa \u00a02). \u00a0Se \u00a0 constata, \u00a0 como \u00a0era \u00a0esperable, \u00a0 un \u00a0 fuerte componente\u00a0de\u00a0noticias\u00a0nacionales. \u00a0La\u00a0presencia\u00a0de\u00a0noticias\u00a0 referentes\u00a0a\u00a0Per\u00fa \u00a0y\u00a0Brasil \u00a0se explica\u00a0por\u00a0las\u00a0eliminatorias\u00a0al\u00a0mundial\u00a0(fen\u00f3meno\u00a0tambi\u00e9n\u00a0reflejado\u00a0en\u00a0el\u00a0Gr\u00e1fico\u00a02).\u00a0Tambi\u00e9n se\u00a0expresa\u00a0una\u00a0considerable \u00a0cantidad \u00a0de\u00a0noticias \u00a0 referidas \u00a0a \u00a0Argentina \u00a0 (tendencia \u00a0que \u00a0se explica\u00a0por\u00a0una\u00a0conjunci\u00f3n\u00a0de\u00a0noticias\u00a0deportivas,\u00a0pol\u00edticas\u00a0y\u00a0de\u00a0far\u00e1ndula\u00a0de\u00a0dicho\u00a0pa\u00eds).\nMapa\u00a02.\u00a0Distribuci\u00f3n\u00a0geogr\u00e1fica\u00a0de\u00a0las\u00a0informaciones\u00a0en\u00a0octubre\u00a0de\u00a02015\nObviamente\u00a0la\u00a0configuraci\u00f3n\u00a0de\u00a0la\u00a0cobertura\u00a0global\u00a0se\u00a0constituye\u00a0de\u00a0las\u00a0coberturas\u00a0parciales\u00a0de los\u00a0distintos\u00a0medios\u00a0chilenos.\u00a0As\u00ed,\u00a0por\u00a0ejemplo,\u00a0sobre\u00a0temas\u00a0de\u00a0pol\u00edtica,\u00a0La\u00a0Tercera\u00a0ostenta\u00a0una cobertura\u00a0global\u00a0mayor\u00a0que\u00a0Radio\u00a0Cooperativa,\u00a0tal\u00a0como\u00a0se\u00a0observa\u00a0en\u00a0los\u00a0Mapas\u00a03\u00a0y\u00a04.\nMapas\u00a03\u00a0y\u00a04.\u00a0Distribuci\u00f3n\u00a0geogr\u00e1fica\u00a0de\u00a0las\u00a0informaciones\u00a0seg\u00fan\u00a0las\u00a0localidades\u00a0del\u00a0mundo\u00a0mencionadas\u00a0por Cooperativa\u00a0y\u00a0LaTercera\n5.\u00a0Conclusiones\nSiendo\u00a0un\u00a0primer\u00a0estudio\u00a0en\u00a0el\u00a0contexto\u00a0de\u00a0una\u00a0investigaci\u00f3n\u00a0con\u00a0un\u00a0plazo\u00a0de\u00a0cuatro\u00a0a\u00f1os,\u00a0ya es\u00a0posible\u00a0hacer\u00a0una\u00a0serie\u00a0de\u00a0observaciones\u00a0generales:\n Existe \u00a0 una \u00a0 gran \u00a0 disparidad \u00a0 en \u00a0 la \u00a0 emisi\u00f3n \u00a0 de \u00a0 informaciones \u00a0 que \u00a0 hacen \u00a0 los \u00a0medios \u00a0 de comunicaci\u00f3n \u00a0 del \u00a0 ecosistema \u00a0 informativo \u00a0 chileno: \u00a0 10 \u00a0medios \u00a0 producen \u00a0 el \u00a0 68% \u00a0 de \u00a0 las emisiones\u00a0y\u00a027\u00a0generan\u00a0el\u00a032%\u00a0de\u00a0los\u00a0tweets\u00a0en\u00a0el\u00a0per\u00edodo\u00a0junionoviembre\u00a0de\u00a02015.  La \u00a0 producci\u00f3n \u00a0 de \u00a0 la \u00a0 informaci\u00f3n \u00a0 no \u00a0 se \u00a0 correlaciona \u00a0 directamente \u00a0 con \u00a0 las \u00a0 potenciales audiencias \u00a0 alcanzadas. \u00a0 Por \u00a0 ejemplo, \u00a0 un \u00a0 medio \u00a0 como \u00a0 Publimetro \u00a0 que \u00a0 emite \u00a0 muchos contenidos \u00a0diariamente \u00a0no \u00a0 se \u00a0 instala \u00a0 como\u00a0uno \u00a0de \u00a0 los \u00a0medios \u00a0con \u00a0mayor \u00a0 cantidad \u00a0de seguidores\u00a0en\u00a0Twitter.  Hasta\u00a0ahora\u00a0podemos\u00a0distinguir\u00a0tres\u00a0clases\u00a0de\u00a0medios.\u00a0En\u00a0primer\u00a0lugar,\u00a0se\u00a0encuentra\u00a0un peque\u00f1o \u00a0 grupo \u00a0 de \u00a0audiencia \u00a0 potencial \u00a0 alta\u00a0 constituido \u00a0 por \u00a0 canales \u00a0 de \u00a0 televisi\u00f3n informativos \u00a0 y \u00a0 radioemisoras \u00a0 con \u00a0 audiencias \u00a0mayores \u00a0 a \u00a0 2.000.000 \u00a0 de \u00a0 seguidores. \u00a0 Un segundo\u00a0grupo\u00a0se\u00a0caracteriza\u00a0por\u00a0una\u00a0audiencia\u00a0potencial\u00a0media\u00a0constituido\u00a0por\u00a0peri\u00f3dicos tradicionales\u00a0con\u00a0audiencias\u00a0mayores\u00a0a\u00a0500.000\u00a0seguidores.\u00a0Finalmente,\u00a0est\u00e1\u00a0el\u00a0grupo\u00a0de audiencia\u00a0potencial\u00a0baja\u00a0 en\u00a0el\u00a0que\u00a0cohabitan\u00a0peri\u00f3dicos\u00a0con\u00a0foco\u00a0tem\u00e1tico\u00a0espec\u00edfico\u00a0y medios\u00a0de\u00a0pauta\u00a0informativa\u00a0alternativa\u00a0con\u00a0menos\u00a0de\u00a0500.000\u00a0seguidores.  Tambi\u00e9n\u00a0se\u00a0pudo\u00a0apreciar\u00a0que\u00a0la\u00a0cobertura\u00a0geogr\u00e1fica\u00a0de\u00a0las\u00a0informaciones\u00a0resulta\u00a0bastante completa\u00a0al\u00a0explorar\u00a0el\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0medios\u00a0seguidos\u00a0(37),\u00a0pero\u00a0se\u00a0pudo\u00a0observar\u00a0bastante variaci\u00f3n\u00a0entre\u00a0la\u00a0cobertura\u00a0que\u00a0hace\u00a0cada\u00a0medio.\u00a0Adem\u00e1s\u00a0queda\u00a0en\u00a0evidencia\u00a0que\u00a0existen territorios \u00a0 como \u00a0 Magallanes \u00a0 sobre \u00a0 los \u00a0 que \u00a0 las \u00a0 noticias \u00a0 chilenas \u00a0 no \u00a0 hacen \u00a0 mayores referencias.  Las \u00a0 tendencias \u00a0 tem\u00e1ticas \u00a0 informativas \u00a0 parecen \u00a0 fuertemente \u00a0 orientadas \u00a0 a \u00a0 deportes \u00a0 y entretenimiento\u00a0(m\u00e1s\u00a0de\u00a0un\u00a050%\u00a0en\u00a030\u00a0medios), \u00a0y\u00a0marginalmente \u00a0orientadas\u00a0a\u00a0sucesos policiales\u00a0y\u00a0judiciales\u00a0(s\u00f3lo\u00a0en\u00a03\u00a0medios\u00a0superan\u00a0el\u00a010%\u00a0de\u00a0su\u00a0producci\u00f3n\u00a0informativa).\u00a0Esta \u00faltima\u00a0tendencia\u00a0parece\u00a0marcar\u00a0un\u00a0cambio\u00a0con\u00a0respecto\u00a0a\u00a0la\u00a0tradici\u00f3n\u00a0chilena\u00a0informativa que\u00a0siempre\u00a0ha\u00a0destinado\u00a0gran\u00a0cobertura\u00a0a\u00a0los\u00a0sucesos\u00a0policiales,\u00a0sin\u00a0embargo,\u00a0este\u00a0cambio puede \u00a0 deberse \u00a0 a \u00a0 una \u00a0 tendencia \u00a0 editorial \u00a0 s\u00f3lo \u00a0 aplicada \u00a0 a \u00a0 la \u00a0 informaci\u00f3n \u00a0 del \u00a0 p\u00fablico destinatario\u00a0de\u00a0Twitter,\u00a0que\u00a0etaria\u00a0y\u00a0socialmente\u00a0est\u00e1\u00a0definido\u00a0en\u00a0un\u00a065%\u00a0como\u00a0un\u00a0p\u00fablico jovenadulto\u00a0de\u00a0entre\u00a015\u00a0y\u00a030\u00a0a\u00f1os\u00a0aproximadamente.\n La\u00a0centralizaci\u00f3n\u00a0de\u00a0la\u00a0cobertura\u00a0informativa\u00a0parece\u00a0mantenerse\u00a0como\u00a0una\u00a0constante\u00a0de\u00a0la prensa\u00a0chilena.\u00a0En\u00a0el\u00a0\u00e1mbito\u00a0nacional\u00a0existen\u00a0territorios\u00a0de\u00a0los\u00a0que\u00a0los\u00a0medios\u00a0no\u00a0hablan (Magallanes\u00a0y\u00a0Ays\u00e9n),\u00a0y\u00a0a\u00a0nivel\u00a0mundial\u00a0el\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0los\u00a0medios\u00a0parece\u00a0ofrecer\u00a0una\u00a0buena cobertura,\u00a0pero\u00a0al\u00a0analizar\u00a0los\u00a0contenidos\u00a0de\u00a0cada\u00a0medio\u00a0se\u00a0observan\u00a0grandes\u00a0variaciones.\nBibliograf\u00eda\nAzocar,\u00a0A.;\u00a0Scherman,\u00a0A.;\u00a0Arriagada,\u00a0A.;\u00a0Pardo,\u00a0J.\u00a0&\u00a0Becerra,\u00a0A.\u00a02010.\u00a0Primer\u00a0Estudio\u00a0Nacional\u00a0sobre\u00a0Lector\u00eda\u00a0de Medios \u00a0 Escritos. \u00a0 Universidad \u00a0 Diego \u00a0 Portales. \u00a0 En: \u00a0 http://www.udp.cl/investigacion/repo_detalle.asp?id=76 (Consultado\u00a0en\u00a0Febrero\u00a0de\u00a02016)\nArriagada, \u00a0A; \u00a0Correa, \u00a0T.; \u00a0Scherman, \u00a0 \u00a0A. \u00a0& \u00a0Abarz\u00faa, \u00a0 J. \u00a02014. \u00a0Diarios \u00a0de \u00a0Vida \u00a0de \u00a0 las \u00a0Audiencias \u00a0Chilenas. Universidad \u00a0 Diego \u00a0 Portales \u00a0 y \u00a0 Conicyt \u00a0 Pluralismo. \u00a0 En: \u00a0http://www.diariosdevida.udp.cl//wp content/uploads/2015/05/Informe_Final_Diarios_de_Vida_de_las_Audiencias.pdf\u00a0(Consultado\u00a0en\u00a0Febrero\u00a0de\u00a02016)\nBaezaYates,\u00a0R.\u00a02009.\u00a0\u201cTendencias\u00a0en\u00a0miner\u00eda\u00a0de\u00a0datos\u00a0de\u00a0la\u00a0Web\u201d.\u00a0El\u00a0profesional\u00a0de\u00a0la\u00a0informaci\u00f3n,\u00a018(1):\u00a0510. BaezaYates,\u00a0R\u00a0y\u00a0Pasi,\u00a0G.\u00a02011.\u00a0\u201cSpecial\u00a0issue\u00a0of\u00a0The\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Information\u00a0Retrieval\u00a0on\u00a0web\u00a0mining\u00a0for\u00a0search\u201d. Information\u00a0Retrieval,\u00a014(3):\u00a0213214. BaezaYates,\u00a0R.\u00a0&\u00a0S\u00e1ezTrumper,\u00a0D.\u00a02015.\u00a0\u201cWisdom\u00a0of\u00a0the\u00a0Crowd\u00a0or\u00a0Wisdom\u00a0of\u00a0a\u00a0Few?\u00a0An\u00a0Analysis\u00a0of\u00a0Users\u2019 Content\u00a0Generation\u201d.\u00a0Proceedings\u00a0of\u00a0the\u00a026th\u00a0ACM\u00a0Conference\u00a0on\u00a0Hypertext\u00a0&\u00a0Social\u00a0Media.\u00a0Pp.\u00a06974 Cabalin,\u00a0C.\u00a0(2014).\u00a0\u201cEstudiantes\u00a0conectados\u00a0y\u00a0movilizados:\u00a0El\u00a0uso\u00a0de\u00a0Facebook\u00a0en\u00a0las\u00a0protestas\u00a0estudiantiles\u00a0en Chile\u201d.\u00a0Comunicar,\u00a043:\u00a02533.\u00a0 C\u00e1rcamoUlloa,\u00a0L.,\u00a0&\u00a0SaezTrumper,\u00a0D.\u00a02013.\u00a0\u201c\u00bf\u00a0Cambian\u00a0las\u00a0hegemon\u00edas\u00a0period\u00edsticas\u00a0en\u00a0las\u00a0redes\u00a0sociales? Prensa \u00a0 chilena \u00a0 en \u00a0 Facebook\u201d. \u00a0 Revista \u00a0 Nhengatu \u00a0 1(1): \u00a0 s/p. \u00a0 En: \u00a0 http://www.nhengatu.org/revista/index.php? journal=nhengatu&page=article&op=view&path[]=6\u00a0(Consultado\u00a0en\u00a0Febrero\u00a0de\u00a02016)\nC\u00e1rcamoUlloa,\u00a0L.\u00a0&\u00a0S\u00e1ezTrumper,\u00a0D.\u00a02014.\u00a0\u201cMedios\u00a0de\u00a0Comunicaci\u00f3n\u00a0de\u00a0Masas\u00a0en\u00a0Facebook.\u00a0Comparativa\u00a0de Chile \u00a0y \u00a0Espa\u00f1a\u201d. \u00a0XX\u00a0Congreso \u00a0 Internacional \u00a0de \u00a0 la \u00a0Sociedad\u00a0Espa\u00f1ola \u00a0de \u00a0Period\u00edstica \u00a0 (SEP) \u00a02014. \u00a0Barcelona, Espa\u00f1a.\u00a0\nCardoso,\u00a0G.\u00a02014.\u00a0\u201cMovilizaci\u00f3n\u00a0social\u00a0y\u00a0medios\u00a0sociales\u201d.\u00a0Vanguardia\u00a0dossier\u00a050:\u00a01623.\u00a0 ComScore. \u00a0 2013. \u00a0 Futuro \u00a0 Digital \u00a0 Chile \u00a0 2013. \u00a0 En:\nhttps://www.comscore.com/lat/Insights/Presentations_and_Whitepapers/2013/2013_Chile_Digital_Future_in_Focus. (Consultado\u00a0en\u00a0Febrero\u00a0de\u00a02016).\nCorrales.\u00a0O.\u00a0&\u00a0Sandoval,\u00a0J.\u00a02005.\u00a0\u201cMedios\u00a0de\u00a0comunicaci\u00f3n,\u00a0pluralismo\u00a0y\u00a0libertad\u00a0de\u00a0expresi\u00f3n\u201d,\u00a0Colecci\u00f3n\u00a0ideas, Cuadernos\u00a0de\u00a0trabajo\u00a0Fundaci\u00f3n\u00a0Chile\u00a0XXI.\u00a0N\u00ba\u00a053.\u00a0\nCNTV.\u00a02014.\u00a0Movilizaciones\u00a0Estudiantiles.\u00a0Percepciones\u00a0de\u00a0los\u00a0J\u00f3venes.\u00a0Dpto\u00a0de\u00a0Estudios,\u00a0Consejo\u00a0Nacional\u00a0de Televisi\u00f3n. \u00a0 http://www.cntv.cl/movilizacionesestudiantilespercepcionjovenes/prontus_cntv/20140404/154750.html (Consultado\u00a0en\u00a0Febrero\u00a0de\u00a02016)\nD\u00edazNosty, \u00a0B. \u00a02013. \u00a0La \u00a0prensa \u00a0en \u00a0el \u00a0 nuevo \u00a0ecosistema \u00a0 informativo \u00a0 \u201c\u00a1Que \u00a0paren \u00a0 las \u00a0 rotativas!. \u00a0Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica.\u00a0Barcelona:\u00a0Ariel.\u00a0\nGarc\u00eda,\u00a0R.,\u00a0Botella,\u00a0F.,\u00a0&\u00a0Marcos,\u00a0M.\u00a0C.\u00a02010.\u00a0\u201cHacia\u00a0la\u00a0arquitectura\u00a0de\u00a0la\u00a0informaci\u00f3n\u00a03.0:\u00a0pasado,\u00a0presente\u00a0y futuro\u201d.\u00a0El\u00a0profesional\u00a0de\u00a0la\u00a0informaci\u00f3n\u00a019(4):\u00a0339347.\u00a0\nGuzman,\u00a0J. \u00a0&\u00a0Poblete, \u00a0B.\u00a02013.\u00a0Online\u00a0 relevant\u00a0anomaly\u00a0detection\u00a0 in\u00a0 the\u00a0twitter \u00a0stream:\u00a0an\u00a0efficient\u00a0bursty keyword\u00a0detection\u00a0model.\u00a0InProceedings\u00a0of\u00a0the\u00a0ACM\u00a0SIGKDD\u00a0Workshop\u00a0on\u00a0Outlier\u00a0Detection\u00a0and\u00a0Description\u00a0(pp. 3139).\u00a0\nHalpern,\u00a0D.\u00a0(2014).\u00a0Social\u00a0TV\u00a0en\u00a0Chile:\u00a0H\u00e1bitos\u00a0y\u00a0tendencias.\u00a0VTR\u00a0\u00a0Facultad\u00a0Comunicaciones\u00a0UC\u00a0\u2013\u00a0TrenDigital. En: \u00a0http://www.iab.cl/socialchilehabitostendenciasfacultadcomunicacionestrendigitalabril2014/\u00a0 (Consultado\u00a0en Febrero\u00a0de\u00a02016)\nIAB.\u00a02012.\u00a0Uso\u00a0de\u00a0redes\u00a0sociales\u00a0en\u00a0Chile.\u00a0Interactive\u00a0Advertising\u00a0Bureau\u00a0(IAB).\u00a0En: \u00a0http://www.iab.cl/usode redessocialesenchileoctubre2012/\u00a0(Consultado\u00a0en\u00a0Febrero\u00a0de\u00a02016).\nJoachims,\u00a0T.\u00a02002. \u00a0Learning\u00a0to\u00a0classify\u00a0 text\u00a0using\u00a0support\u00a0vector\u00a0machines:\u00a0Methods,\u00a0 theory\u00a0and\u00a0algorithms. Kluwer\u00a0Academic\u00a0Publishers.\nKurth,\u00a0M.\u00a01993.\u00a0\"The\u00a0limits\u00a0and\u00a0limitations\u00a0of\u00a0transaction\u00a0log\u00a0analysis\",\u00a0Library\u00a0Hi\u00a0Tech\u00a0\u00a011(2):\u00a098104.\u00a0 Marcos,\u00a0M.\u00a0C.,\u00a0&\u00a0Gonz\u00e1lezCaro,\u00a0C.\u00a02010.\u00a0\u201cComportamiento\u00a0de\u00a0los\u00a0usuarios\u00a0en\u00a0la\u00a0p\u00e1gina\u00a0de\u00a0resultados\u00a0de\u00a0los buscadores.\u00a0Un\u00a0estudio\u00a0basado\u00a0en\u00a0eye\u00a0tracking\u201d.\u00a0El\u00a0profesional\u00a0de\u00a0la\u00a0informaci\u00f3n\u00a019(4):\u00a0348358.\u00a0 Masip,\u00a0P.,\u00a0D\u00edazNoci,\u00a0J.,\u00a0Domingo,\u00a0D.,\u00a0Mic\u00f3Sanz,\u00a0J.\u00a0L.,\u00a0&\u00a0Salaverr\u00eda,\u00a0R.\u00a02010.\u00a0\u201cInvestigaci\u00f3n\u00a0internacional\u00a0sobre ciberperiodismo:\u00a0hipertexto,\u00a0interactividad,\u00a0multimedia\u00a0y\u00a0convergencia\u201d.\u00a0El\u00a0profesional\u00a0de\u00a0la\u00a0informaci\u00f3n\u00a019(6):\u00a0568 576.\u00a0\nMorales,\u00a0C.,\u00a0Soto,\u00a0S.\u00a0&\u00a0Mart\u00ednez,\u00a0C.\u00a02005.\u00a0\u201cEstado\u00a0actual\u00a0de\u00a0la\u00a0aplicaci\u00f3n\u00a0de\u00a0la\u00a0miner\u00eda\u00a0de\u00a0datos\u00a0a\u00a0los\u00a0sistemas de\u00a0ense\u00f1anza\u00a0basada\u00a0en\u00a0web\u201d.\u00a0Actas\u00a0del\u00a0III\u00a0Taller\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0Miner\u00eda\u00a0de\u00a0Datos\u00a0y\u00a0Aprendizaje,\u00a0TAMIDA2005,\u00a04956.\nNewman, \u00a0 N. \u00a0 \u00a0 2013. \u00a0 Reuters \u00a0 Institute \u00a0 Digital \u00a0 News \u00a0 Report \u00a0 2013: \u00a0 Tracking \u00a0 the \u00a0 Future \u00a0 of \u00a0 News. \u00a0 En: https://reutersinstitute.politics.ox.ac.uk/sites/default/files/Digital%20News%20Report%202013.pdf\u00a0 (Consultado \u00a0 en Febrero\u00a0de\u00a02016)\nPardo,\u00a0N.\u00a02012a.\u00a0\u201cMet\u00e1fora\u00a0multimodal:\u00a0Representaci\u00f3n\u00a0medi\u00e1tica\u00a0del\u00a0despojo\u201d.\u00a0Forma\u00a0y\u00a0Funci\u00f3n,\u00a025(2):\u00a03961. Pardo, \u00a0N. \u00a0 2012b. \u00a0Discurso \u00a0 en \u00a0 la \u00a0Web: \u00a0Pobreza \u00a0en \u00a0Youtube. \u00a0Universidad \u00a0Nacional \u00a0 de \u00a0Colombia. \u00a0Editorial Grafiweb.\u00a0Bogot\u00e1\u00a0Colombia.\u00a0 Peters,\u00a0T.\u00a01993.\u00a0\u201cThe\u00a0history\u00a0and\u00a0development\u00a0of\u00a0transaction\u00a0log\u00a0analysis\u201d.\u00a0Library\u00a0hi\u00a0tech,\u00a042:\u00a041\u201366.\u00a0 Puente,\u00a0S.\u00a0&\u00a0Grassau,\u00a0D.\u00a02009.\u00a0\u201cInformaciones\u00a0regionales:\u00a0calidad\u00a0y\u00a0presencia\u00a0en\u00a0la\u00a0agenda\u00a0noticiosa\u00a0nacional\u201d. Cuadernos\u00a0de\u00a0Informaci\u00f3n\u00a025:\u00a02938. Ramirez,\u00a0J.D.\u00a02009.\u00a0\u201cLa\u00a0concentraci\u00f3n\u00a0de\u00a0la\u00a0propiedad\u00a0radial\u00a0en\u00a0Chile:\u00a0las\u00a0exigencias\u00a0de\u00a0nuevos\u00a0paradigmas entre\u00a0Globalidad\u00a0y\u00a0Localidad\u201d.\u00a0Revista\u00a0Redes.com\u00a05:\u00a0309327. Sadowsky,\u00a0S.\u00a0&\u00a0y\u00a0Mart\u00ednez,\u00a0R.\u00a02012.\u00a0Lista\u00a0de\u00a0Frecuencias\u00a0de\u00a0Palabras\u00a0del\u00a0Castellano\u00a0de\u00a0Chile\u00a0(Lifcach).\u00a0Versi\u00f3n 2.0.\u00a0Base\u00a0de\u00a0datos\u00a0electr\u00f3nica.\u00a0http://sadowsky.cl/lifcach.html S\u00e1nchez, \u00a0H. \u00a0& \u00a0M\u00e9ndez, \u00a0S. \u00a02013. \u00a0 \u201c\u00bfPerfiles \u00a0profesionales \u00a02.0? \u00a0Una\u00a0aproximaci\u00f3n \u00a0a \u00a0 la \u00a0 correlaci\u00f3n\u00a0entre \u00a0 la demanda\u00a0laboral\u00a0y\u00a0la\u00a0formaci\u00f3n\u00a0universitaria\u201d.\u00a0Estudios\u00a0sobre\u00a0el\u00a0mensaje\u00a0period\u00edstico\u00a019:\u00a0981993. Stambuk, \u00a0P. \u00a01999. \u00a0 \u201cEl \u00a0desequilibrio \u00a0 informativo\u00a0en \u00a0Chile: \u00a0discriminaci\u00f3n\u00a0de\u00a0 la \u00a0noticia \u00a0 regional \u00a0en\u00a0 la \u00a0prensa nacional\u201d. \u00a0 Revista \u00a0 Latina \u00a0 de \u00a0 Comunicaci\u00f3n \u00a0 Social \u00a0 14 \u00a0 : \u00a0 s/p. \u00a0 En http://www.ull.es/publicaciones/latina/a1999c/133valpara.htm\u00a0(Consultado\u00a0en\u00a0Febrero\u00a0de\u00a02016)\nSaezTrumper,\u00a0D.,\u00a0Castillo,\u00a0C.,\u00a0&\u00a0Lalmas,\u00a0M.\u00a02013.\u00a0\u201cSocial\u00a0media\u00a0news\u00a0communities:\u00a0gatekeeping,\u00a0coverage,\u00a0and statement\u00a0bias\u201d.\u00a0Proceedings\u00a0of\u00a0the\u00a022nd\u00a0ACM\u00a0international\u00a0conference\u00a0on\u00a0Conference\u00a0on\u00a0information\u00a0&\u00a0knowledge management\u00a0\u00a0pp.\u00a016791684.\u00a0\nS\u00e1ezTrumper,\u00a0D.\u00a02011.\u00a0\u201cLa\u00a0informaci\u00f3n\u00a0en\u00a0Internet:\u00a0Breve\u00a0estado\u00a0del\u00a0arte\u00a0para\u00a0discutir\u00a0el\u00a0poder\u00a0de\u00a0los\u00a0usuarios v/s\u00a0los\u00a0medios\u00a0tradicionales\u00a0de\u00a0comunicaci\u00f3n\u00a0en\u00a0la\u00a0red\u201d.\u00a0Revista\u00a0Austral\u00a0Ciencias\u00a0Sociales\u00a020:\u00a07179.\u00a0\nTejedorCalvo,\u00a0S.\u00a02010.\u00a0\u201cWeb\u00a02.0\u00a0en\u00a0los\u00a0ciberdiarios\u00a0de\u00a0Am\u00e9rica\u00a0Latina,\u00a0Espa\u00f1a\u00a0y\u00a0Portugal\u201d.\u00a0El\u00a0profesional\u00a0de\u00a0la informaci\u00f3n\u00a019(6):\u00a0610619.\u00a0\nYang,\u00a0J.,\u00a0&\u00a0Leskovec,\u00a0J.\u00a02011.\u00a0\u201cPatterns\u00a0of\u00a0temporal\u00a0variation\u00a0in\u00a0online\u00a0media\u201d.\u00a0Proceedings\u00a0of\u00a0the\u00a0fourth\u00a0ACM international\u00a0conference\u00a0on\u00a0Web\u00a0search\u00a0and\u00a0data\u00a0mining,\u00a0pp.\u00a0177186.\u00a0\nVera,\u00a0S.\u00a02005.\u00a0Concentraci\u00f3n\u00a0de\u00a0la\u00a0propiedad\u00a0de\u00a0los\u00a0medios\u00a0de\u00a0comunicaci\u00f3n\u00a0en\u00a0Chile\u00a0y\u00a0sus\u00a0efectos\u00a0en\u00a0el pluralismo\u00a0informativo.\u00a0Memoria\u00a0para\u00a0optar\u00a0al\u00a0grado\u00a0de\u00a0Licenciado\u00a0en\u00a0Ciencias\u00a0Jur\u00eddicas\u00a0y\u00a0Sociales.\u00a0Universidad Austral\u00a0de\u00a0Chile\nVernier,\u00a0M.,\u00a0Monceaux,\u00a0L.\u00a0&\u00a0Daille,\u00a0B.\u00a02012.\u00a0D\u00e9tection\u00a0de\u00a0la\u00a0subjectivit\u00e9\u00a0et\u00a0cat\u00e9gorisation\u00a0de\u00a0textes\u00a0subjectifs\u00a0par une\u00a0approche\u00a0mixte\u00a0symbolique\u00a0et\u00a0statistique.\u00a0In\u00a0Exp\u00e9rimentations\u00a0et\u00a0\u00e9valuations\u00a0en\u00a0fouille\u00a0de\u00a0textes\u00a0:\u00a0un\u00a0panorama des\u00a0campagnes\u00a0DEFT.\u00a0Chapitre\u00a07.\u00a0Collection\u00a0\"Syst\u00e8mes\u00a0d'Information\u00a0et\u00a0Organisations\u00a0Documentaires\".\u00a0Grouin\u00a0C, Forest\u00a0D\u00a0(eds)\u00a0sous\u00a0la\u00a0direction\u00a0de\u00a0S.\u00a0Chaudiron.\u00a0HermesLavoisier.\u00a0\nVergara,\u00a0E.,\u00a0Garrido,\u00a0C.,\u00a0Santib\u00e1\u00f1ez,\u00a0A.,\u00a0&\u00a0Vera,\u00a0P.\u00a02012.\u00a0\u201cInversi\u00f3n\u00a0publicitaria\u00a0y\u00a0pluralismo\u00a0informativo:\u00a0Una aproximaci\u00f3n\u00a0comparada\u00a0al\u00a0caso\u00a0de\u00a0la\u00a0prensa\u00a0en\u00a0Chile\u201d.\u00a0Comunicaci\u00f3n\u00a0y\u00a0Medios\u00a025:\u00a05770."}], "references": [], "referenceMentions": [], "year": 2016, "abstractText": "In Chile, does not exist an independent entity that publishes quantitative or qualitative surveys to   understand   the   traditional   media   environment   and   its   adaptation   on   the   Social  Web. Nowadays, Chilean newsreaders are increasingly using social web platforms as their primary source of   information,  among which Twitter  plays  a central   role.  Historical  media and pure players  are developing  different  strategies   to   increase  their  audience  and  influence on  this platform. In this article, we propose a methodology based on data mining techniques to provide a first level of analysis of the new Chilean media environment. We use a crawling technique to mine news streams of  37 different  Chilean media actively  presents on Twitter  and propose several  indicators  to compare  them. We analyze their  volumes of production,   their  potential audience, and using NLP techniques, we explore the content of their production: their editorial line and their geographic coverage.", "creator": "Writer"}}}